Kazuo Ishiguro, 1954’te Japonya’nın Nagasaki şehrinde doğdu. Eğitimini, babasının Ulusal Oşinografi Enstitüsü’nde çalışmaya başlaması üzerine beş yaşındayken ailesiyle birlikte geldiği İngiltere’de tamamladı. Kent Üniversitesi’nde İngilizce ve felsefe eğitimi aldı. Mezun olduktan sonra Londra’da sosyal hizmetler görevlisi olarak çalışmaya başladı. East Anglia Üniversitesi’nde Malcolm Bradbury’den yaratıcı yazarlık eğitimi aldı ve yazarlık kariyerinin ilk dönemlerindeki akıl hocası Angela Carter’la tanıştı. 1981’de üç kısa hikâyesi yayımlandı ve Kazuo Ishiguro o tarihten beri sadece yazarlık yapıyor. 1982’de ilk romanı Uzak Tepeler (çev. Pınar Besen, YKY, 2012) yayımlandı ve Winifred Holtby Memorial Ödülü’nü kazandı. 1983’te Granta dergisi tarafından en iyi genç İngiliz yazarları arasında gösterildi. 1986’da yayımlanan ikinci romanı Değişen Dünyada Bir Sanatçı’yla (çev. Suat Ertüzün, YKY, 2015) Whitbread Book of the Year Ödülü’nü aldı, Booker Ödülü’ne aday gösterildi. 1989’da yayımlanan üçüncü romanı Günden Kalanlar (çev. Şebnem Susam-Saraeva, YKY, 2015), Booker Ödülü’nü kazandı ve 1993’te James Ivory tarafından filme alındı. 1995’te Cheltenham Ödülü’nü alan romanı Avunamayanlar (çev. Roza Hakmen, YKY, 2009), 2000’de Booker Ödülü’ne ve Whitbread Ödülü’ne aday olan Öksüzlüğümüz (çev. Yasemin Ortwein, YKY, 2014) yayımlandı. Beni Asla Bırakma (çev. Mine Haydaroğlu, YKY, 2007), yayımlandığı yıl (2005) Time tarafından İngilizce yazılmış en iyi 100 roman listesinde gösterildi, Alex Ödülü’nü aldı ve National Book Critics Circle Ödülü’ne aday oldu. 2005’te The Saddest Music in the World adlı ilk uzun metraj sinema filmi senaryosunu tamamladı, ilk öykü kitabı Noktürnler - Müziğe ve Günbatımına Dair Öyküler (çev. Zeynep Erkut, YKY, 2015) 2009’da yayımlandı. Son romanı Gömülü Dev (çev. Roza Hakmen, YKY, 2015) yılın en büyük edebiyat olaylarından biri olarak kabul edildi. Romanları otuzdan fazla dile çevrilen Kazuo Ishiguro, karısı ve kızıyla birlikte Londra’da yaşamaktadır.

Zeynep Erkut, İstanbul’da doğdu. Üsküdar Amerikan Kız Koleji’nden mezun oldu. Çeşitli yabancı kuruluşlarda yönetici asistanlığı ve yöneticilik yaptı. Öyküleri ve denemeleri çeşitli dergilerde yayımlandı. Daniel de Foe’nun Robinson Crusoe (Antik Kitap, 2013), Nora Roberts’ın Sıcak Buz (Epsilon Yayınları, 2004), Linda Fairstein’in İlk Günkü Gibi (Epsilon Yayınları, 2007) başlıklı eserlerini dilimize kazandırdı.

Come Rain or Come Shine[1]

Emily de benim gibi, eski Amerikan şarkılarına bayılırdı. O daha çok Irving Berlin’in “Cheek to Cheek”i ya da Cole Porter’ın “Begin the Beguine”i gibi yüksek tempoluları severdi; ben de “Here’s That Rainy Day” veya “It Never Entered My Mind” gibi acı-tatlı baladları tercih ederdim. Her şeye rağmen müthiş uyumlu sayılırdık; çünkü o günlerde Güney İngiltere’deki bir üniversite kampüsünde böyle tutkuları paylaşan birini bulmak çok zordu. Bugün genç insanlar her tarz müziği dinlemeye yatkınlar. Bu sonbaharda üniversiteye başlayacak olan yeğenim Arjantin tangoları dönemini yaşıyor. Aynı zamanda hem Edith Piaf’ı hem de bağımsız grupların parçalarını dinliyor. Bizim zamanımızda zevkler böylesine tezatlar barındırmazdı. Okul arkadaşlarım iki gruba ayrılıyordu: Uzun saçlı, giysileri dökülen hippiler “progresif rock” severlerdi; düzgün giyimli, efendi görünenlerse klasik müzikten başkasını gürültü olarak kabul ederlerdi. Arada sırada cazla ilgilenen birlerine rastladığım olurdu; ama hepsi de müziğin değiştirilmiş yorumuyla ilgiliydi; güzelim parçaların motiflerini alıp, onlara saygısızlık sayılacak kadar uzun doğaçlamalar yapanların yorumlarını beğenirlerdi.

Bu yüzden klasik Amerikan müziği repertuarının kıymetini bilen birinin varlığını keşfetmek, üstelik de bu kişinin bir kız olması tek kelimeyle harikaydı. Emily de benim gibi klasiklerin duygusal yorumlarını içeren plakları topluyordu. Bu plakları büyüklerimizin uğramadıkları eskici dükkânlarından alırdık. O Sarah Vaughan’ı ve Chet Baker’ı tercih ederdi, bense Julie London’ı ve Peggy Lee’yi. İkimiz de Sinatra’ya ya da Ella Fitzgerald’a o kadar düşkün değildik.

Emily ilk yıl yurtta kalmıştı ve odasında o sıralarda popüler olan pikaplardan vardı. Büyük bir şapka kutusunu andıran pikap, açık mavi suni deri kapaklı, içten takma tek hoparlörlü olanlardandı. İçindeki diski ancak kapağını kaldırıp görebilirdiniz. Bugünün standartlarına göre oldukça ilkel sesler çıkarırdı; fakat hatırladığım kadarıyla yanına oturup saatlerce mutlu mutlu dinlerdik, biri bitince iğneyi diğerinin üzerine yavaşça bırakırdık. Bir şarkının değişik yorumlarını dinleyip, sonra üzerinde tartışmaya bayılırdık. O mısranın bu kadar alaycı bir tavırla yorumlanması uygun muydu? Acaba “Georgia on My Mind”ı söylerken Georgia’nın bir kadın olduğunu hissettirmek, bir yer olarak ele almaktan daha mı etkili olurdu? Özellikle de Ray Charles’ın sözleri mutluluk, yorumu ise derin bir keder içeren “Come Rain or Come Shine”ı gibi parçaları bulduğumuzda çok sevinirdik.

Emily’nin bu plaklara olan sevgisi o kadar derindi ki başka öğrencilerle uyduruk bir rock grubu ya da aptal saptal bir Californialı şarkıcı - şarkı sözü yazarı üzerine sohbet ettiğini gördüğümde şaşar kalırdım. Zaman zaman bir “konsept” albüm üzerine tartışma başlatır ve konuyu tıpkı benimle Gershwin veya Howard Ailen üzerine tartıştığı gibi ciddiyetle ele alırdı. Ben de bir köşede oturur, rahatsızlığımı belli etmemek için dudağımı ısırırdım.

O zamanlar Emily zayıf ve güzeldi, eğer üniversite yıllarında Charlie’ye takılıp kalmasaydı, eminim bir sürü adam onu elde etmek için rekabete girerdi. Ama o hiçbir zaman cilveli ya da oyunbaz bir kız olmadı; o yüzden de Charlie’yle birlikteliği başlayınca diğer adaylar geri çekildiler.

Bir gün bana ciddi bir ifadeyle, “İşte Charlie’yi bu nedenle yanımda taşıyorum,” demişti; ben çok şaşırınca da katıla katıla gülmeye başlamış ve, “Şaka şapşal şey, Charlie benim sevgilim, sevgilim ve sevgilim,” diye eklemişti.

Charlie üniversitedeki en yakın arkadaşımdı. İlk yılımızda sabah akşam birlikteydik; Emily’yi de öyle tanımıştım. İkinci yılımızda Charlie ile Emily birlikte eve çıkmışlardı; onları çok sık ziyaret etsem de, Emily’nin pikabının başında yaptığımız tartışmalar geçmişte kalmıştı. Başlarda ne zaman uğrasam, eve başka öğrencilerin doluştuğunu, gülüp söylediğini görüyordum. Artık evlerinde yüksek sesli şık bir stereo sistem vardı ve rock çaldıklarında sesimizi ancak bağırarak duyurabiliyorduk.

Charlie’yle yakınlığımız yıllarca sürdü. Eskiden olduğu gibi sık sık bir araya gelemesek de, bunun başlıca nedeni mesafeydi. Ben yıllarımı burada, yani İspanya’da, ayrıca İtalya ve Portekiz’de geçirirken, Charlie Londra’dan ayrılmadı. Bu tabloya bakıp beni jet-sosyeteden, onu da yerleşik düzende biri olarak görmeniz komik olur. Çünkü Charlie yüksek düzey toplantılara katılmak üzere sık sık –New York, Texas ve Tokyo’ya– seyahat eder, bense aynı rutubetli binalarda oturup aynı imla testlerini hazırlar ve İngilizcenin yavaş yavaş, kırık dökük konuşulduğu sohbetler düzenlerim. Benim... adım... Ray. Senin... adın... ne? Çocuğun... var... mı?

Üniversiteden sonra İngilizce öğretmenliğine başvurduğumda, bana yeterince iyi bir yaşam biçimi gibi gelmişti; adeta üniversitenin devamı gibiydi. Öğretim işi yorucu ve çalışma saatleri aşırı uzun olsa da, o yaşta aldırmıyordunuz. Barlarda çok vakit geçiriyor, kolay arkadaş ediniyor ve dünyanın dört bir yanına yayılmış bir ağa dahil olduğumu hissediyordum. Peru ya da Tayland görevlerinden yeni dönmüş eğitimcilerle konuşunca, istersem sonsuza dek hayal ettiğim ülkeleri dolaşabileceğime inandırıyordum kendimi. Daima sıcak, adeta kocaman bir aile hissi yaratan bu gezgin eğitimciler grubunun bir parçasıydım; içki eşliğinde hikâyelerini dinliyor, psikopat okul müdürlerini ve British Council görevlilerini çekiştiriyordum.

80’lerin sonuna doğru Japonya’da öğretimin çok para getirdiği söylenirdi; ben de oraya gitmeyi ciddi ciddi düşünüyordum, ama bu palanımı gerçekleştiremedim. Brezilya’yı da gözüme kestirmiştim, hatta başvuru formlarını doldurup, hakkında birkaç kitap karıştırmışlığım da vardır. Ama nedense onu da yapamadım. Güney İtalya’ya ve Portekiz’e kısa dönemli tayinlerim oldu, ama sonunda gene İspanya’ya döndüm. Derken farkına bile varmadan bir de baktım ki yaşım kırk yedi olmuş ve birlikte yola çıktığım arkadaşlarım birer birer yerlerini tamamen farklı konularda konuşan, benimle aynı müziği dinlemeyen gençlere bırakmışlar.

Bu arada Charlie ve Emily evlenip Londra’ya yerleşmişlerdi. Bir süre sonra Charlie eğer çocukları olursa, birinin vaftiz babası olmamı istediğini söylemişti. Ama böyle bir şey olmadı. Demek istediğim, çocukları olmadı ve sanırım artık çok geç. Bu konuda kandırıldığımı düşünürüm hep. Çocuklarının vaftiz babası olmam, yüzeysel de olsa onların İngiltere’deki hayatıyla benimki arasında resmi bir bağ kurmamı sağlayabilirdi.

Neyse, bu yazın başında onlarda kalmak üzere Londra’ya gittim. Çok önceden telefon edip yoklamıştım. Charlie bana her ikisinin de “fevkaladenin fevkinde” olduklarını ve beni beklediklerini söylemişti. Son birkaç ayım kötü geçtiği için şımartılmayı ve bir güzel kafa dinlemeyi umuyordum.

Hatta onların bölgesindeki metro durağından çıkarken, son ziyaretimden bu yana odamda ne gibi değişiklikler yaptıklarını düşünüyordum. Yıllarca şu veya bu şekilde bir şeyler yapmışlardı. Bir seferinde odanın köşesine yanıp sönen bir elektronik nesne koymuşlar, diğerinde ise odayı yeni baştan dekore etmişlerdi. Her seferinde, odaya girdiğimde tam da şık otellerdeki gibi yatağın üstüne dizilmiş havlular, masanın üstünde kurabiyeler, sehpalarda ise seçkin CD’lerle karşılaşırdım. Birkaç yıl önce Charlie saklayamadığı bir gururla bu odaya yerleştirdiği yanıp sönen ışıkları tek tek yakarak göstermişti.

Bir keresinde yeni yaptırdıkları panjurlara bakıp, “Bu panjurlara ne gerek vardı Charlie, ben uyandığımda dışarıyı görmek isterim,” demiştim.

Sanki yeterli bir açıklamaymışçasına, “Bu panjurlar İsviçre malı,” diyerek kestirip atmıştı.

Bu seferse beni homurdanarak yukarı çıkarmış ve odama girince birtakım mazeretler ileri sürmeye başlamıştı. Birden odanın daha önce hiç görmediğim bir halde olduğunu fark ettim. Yatak kaplanmamıştı, çarşaflar katlı bir halde şiltenin üzerinde duruyordu. Yerde dergiler, bir yığın eski giysi, bir hokey sopası ve devrilmiş bir hoparlör duruyordu. Charlie valizime yer açmaya çalışırken kapıda durup bir süre bakakaldım.

“Yöneticiyi görmek ister gibi bir halin var,” dedi acı acı.

“Yo, yo, sadece bu odayı bu halde görmek olağan bir durum değil de.”

“Çok düzensiz, biliyorum. Hatta berbat.” Şiltenin üzerine oturup iç geçirdi. “Temizlikçi kızların bunu halledeceğini düşünmüştüm ama tabii ki yapmamışlar. Tanrı bilir neden?”

Çok mahzun görünüyordu ama birden ayağa kalktı. “Öğlen yemeği için dışarıda atıştırmaya ne dersin? Emily’ye not bırakırım. Öğle yemeğini uzatırsak, o arada evdeki işleri, mesela senin odanı düzene sokarlar.”

“Ama Emily’den her şeyi düzenlemesini bekleyemeyiz ki.”

“Yok canım, hepsini kendisi yapacak değil. Temizlikçileri çağırır. Onları nasıl yola getireceğini de iyi bilir. Bende onların numarası bile yok. Acıktım yahu, haydi yemeğe. Üç çeşit yemek, yanında da bir şişe şarap; hatta belki mönüdeki her şeyi ısmarlarız.” Charlie’nin bizim daire dediği, varlıklı insanların yaşadıkları ama kalabalık bir cadde üzerinde dört katlı ve teraslı bir evdi. Ön kapıdan çıkar çıkmaz insanların ve trafiğin içine düştük. Önde Charlie, arkasında ben, küçük bir İtalyan lokantasına varıncaya kadar caddede sıralanan dükkânların önünden geçtik. Rezervasyonumuz yoktu ama garsonlar onu dostça selamlayıp bizi bir masaya oturttular. Etrafıma bakınca herkesin kravatlı ve takım elbiseli yani iş kıyafetleri içinde olduklarını gördüm. Charlie’nin benim gibi spor giyinmiş olması içimi rahatlatmıştı. Aklımdan geçenleri anlamıştı herhalde.

“Bırak küçük şehir kafasını, Ray. Her şey çok değişti, sen de Londra’dan çok uzak kaldın,” dedikten sonra sesini daha da yükselterek, “Biz başarmış kişiler gibi görünüyoruz, onlarsa orta sınıf memurlar gibi,” dedi. Sonra eğilerek alçak sesle, “Konuşmamız lazım. Bana bir iyilik yapmanı isteyeceğim,” diye ekledi.

Charlie benden en son ne zaman bir iyilik istedi hatırlamıyorum, ama sıradan bir şeymiş gibi davranarak bekledim. Mönüyü bir süre evirip çevirdikten sonra masaya koydu.

“Gerçek şu ki Emily ve ben bu aralar berbat bir dönemden geçiyoruz. Hatta son zamanlarda birbirimizi görmezden gelmeye başladık. Zaten bu nedenle seni karşılamak için evde beklemedi. Korkarım, onu ya da beni tercih etmek durumundasın. İki rolü birden aynı tiyatrocunun oynadığı oyunları düşün. Emily ile beni aynı anda aynı odada bulamayacaksın. Epey çocukça, değil mi?”

“Görünen o ki size gelmek için çok kötü bir zaman seçmişim. Yemekten sonra dosdoğru Finchley’deki Katie teyzeme gideceğim.”

“Neler diyorsun? Beni dinlemiyorsun galiba? Daha şimdi senden bana bir iyilik yapmanı istemedim mi?”

“Olanları anlatmak için öyle bir giriş...”

“Hayır be budala, gidecek olan benim. Frankfurt’ta bir toplantıya katılacağım ve bu akşamüstü uçuyorum. İki gün sonra ya da en geç perşembe döneceğim. Bu zaman zarfında sen bizde kalacaksın. Olayları toparlayıp, her şeyi düzelteceksin. Sonra ben döneceğim, sanki son iki aydır yaşadıklarımız hiç olmamış gibi neşeli bir merhaba eşliğinde karımı öpeceğim ve hayatımıza kaldığımız yerden devam edeceğiz.”

Tam bu noktada garson siparişlerimizi almaya geldi. Garson uzaklaştıktan sonra, Charlie konuya kaldığı yerden devam etmek istemediğini belli eden bir tavırla İspanya’daki hayatım hakkında sorular yağdırdı ve ben iyi bir şeyden de bahsetsem, kötü bir şey de anlatsam, yüzünü buruşturup başını sallayarak sanki korktukları başına gelmiş gibi bir hareketle tepki verdi. Bir ara ona mutfakta ne kadar ilerleme kaydettiğimi anlatmaya çalıştım; kırk kişilik öğrenci-öğretmen karışık bir gruba tek başıma Noel yemeği hazırladığımı anlatırken sözümü kesti.

“Dinle beni,” dedi, “durumun ümitsiz. İstifanı vermelisin, ama önce yeni işin yedekte olmalı. Bu Portekizli can sıkıcı bir tip, onu aracı gibi kullan. Madrid pozisyonunu bir kenarda tut, sonra daireni bırak. Tamam, şimdi yapacaklarını sıralıyorum. Bir.”

Elini kaldırarak, yapacaklarımı parmaklarıyla bir bir sıralamaya başladı, birkaç parmak daha kalmıştı ama onlara gelemeden sözlerini bitirdi. Yemeğe başladığımızda ise, “Biliyorum bunların hiçbirini yapmayacaksın,” dedi.

“Yo, yo söylediğin her şey çok makul.”

“Dönünce aynen devam edeceğine eminim. Bir yıl sonra yeniden görüştüğümüzde de aynı şeyler hakkında homurdanacaksın.”

“Homurdanmıyorum ki...”

“Biliyor musun Ray, başkaları sana bir yere kadar fikir verir. Bir noktadan sonra yaşamının iplerini eline almalısın.”

“Tamam, sana söz, ama az önce sen benden yardım istiyordun.”

Düşünceli düşünceli lokmasını çiğnerken, “Doğru,” dedi. “Dürüstçe söylemem gerekirse, seni buraya davet etmemin gerçek nedeni buydu. Tabii seni görmek de çok hoş filan, ama esas neden benim için bunu yapmanı istememdi. Sonuçta sen benim en iyi arkadaşımsın, hayat boyu dostumsun...”

Birden yemeğine döndü, hemen ardından sessizce hıçkırdığını fark edip şaşırdım. Elimi uzatarak omzunu okşadım, ama o bana bakmadan makarnaları ağzına tıkmaya devam etti. Tekrar omzunu okşamam ona bir şey ifade etmemişti. Derken garson yemeklerimizi kontrol etmek için neşeli bir ifadeyle masamıza geldi. İkimiz de her şey mükemmeldi diyerek onu memnun ettik ve sonunda Charlie tekrar kendisi gibi davranmaya başladı.

“Tamam Ray, dinle. Senden istediğim, çok basit bir şey. Önümüzdeki birkaç gün Emily’yle takıl ve iyi zaman geçirmesini sağla, onu memnun et. Sadece birkaç gün için; zaten sonra ben geleceğim.”

“Bu kadar mı? Yani yokluğunda ona göz kulak olmamı istiyorsun.

“Evet, tam da bu. Ya da o sana göz kulak olsun. Misafir olan sensin. Yapman gereken bazı şeyleri sıraya koydum. Tiyatro biletleri vesaire gibi. En geç perşembe günü burada olacağım. Senin görevin onun moralini yükseltmek ve bu durumun sürmesini sağlamak. Böylece geri döndüğümde, ‘Selam, hayatım,’ deyip ona sarıldığımda, o da bana, ‘Hoş geldin, canım,’ diyecek ve biz gene eski günlerdeki gibi olacağız. İşte görevin bu. Çocuk oyuncağı, değil mi?”

“Elimden geleni memnuniyetle yaparım, ama Charlie, onun misafir ağırlama havasında olduğundan emin misin? Görünen o ki gerçek bir krizin ortasındasınız. O da senin kadar üzgün olabilir. Açıkçası, neden böyle bir görevi üstlenmemi istediğini anlayamıyorum.”

“‘Anlayamıyorum’ da ne demek? Sen benim en eski dostumsun, o nedenle senden böyle bir şey istedim. Tamam, belki çok arkadaşım var, ama bunu üstlenebilecek tek gerçek dostum sensin.”

İtiraf etmeliyim ki bu laf beni bayağı etkiledi, ama bir şeylerin doğru olmadığını düşünüyordum, yani bana söylemediği bir şeylerin olduğunu.

“İkiniz de evde olsaydınız beni çağırmanızın bir anlamı olurdu. O zaman durumu nasıl kurtaracağımı anlardım. Birbirinizle konuşmuyorsunuz, ama adeta aracı gibi kullanacağınız bir misafir çağırıyorsunuz ki kendinizi onun karşısında nezaketen toparlayın. Bak, bu plan işlemez; çünkü sen yoksun.”

“Hatırım için bir dene, Ray. Emily senin yanında her zaman neşeli olmuştur.”

“Benimleyken neşeli midir? Biliyor musun Charlie, yardım etmek istiyorum, ama sanırım yanılıyorsun; çünkü Emily en iyi zamanlarımızda bile benimleyken neşeli falan değildi. Son ziyaretimde ise çok fazla üstüme gelmişti.”

“Bak Ray, güven bana. Ne yaptığımı biliyorum ben.”

Döndüğümüzde Emily evdeydi. İtiraf etmeliyim ki onu çok yaşlanmış buldum. Sadece kiloları değildi bende bu etkiyi yaratan; güzelim yüzü buldog gibi sarkmış, ağzına mutsuz bir ifade yerleşmişti. İçeri girdiğimizde oturma odasındaki kanepede oturmuş Financial Times okuyordu, dolayısıyla beni görünce suratsızca ayağa kalktı.

“Seni gördüğüme memnun oldum,” diyerek yanaklarımdan öptü ve tekrar yerine oturdu. Bu hali beni adeta, “Bu kadar kötü bir zamanınızda geldiğim için çok üzgünüm,” diyerek özür dileyecek raddeye getirdi. Ama daha ben ağzımı açamadan, yanındaki minderi işaret edip, “Haydi otur ve bana yaşamında neler olup bittiğini anlat, her şeyi bilmek istiyorum,” dedi.

Oturduğum anda, Charlie’nin restoranda yaptığı gibi, beni sorguya çekmeye başladı. Bu arada Charlie bir şeyler almak bahanesiyle odaya girip çıkarak seyahatine hazırlanıyordu. Birbirlerine hiç bakmadıklarını fark ettim, ama Charlie’nin anlattıklarının tersine, ikisi de bu durumdan rahatsız gözükmüyorlardı. Yüz yüze konuşmamalarına rağmen, Charlie tuhaf bir şekilde arada sırada bizim sohbetimize katılıyordu. Mesela ben evimin kirasını paylaşacak birini bulmanın neden zor olduğunu anlatırken, Charlie mutfaktan bağırıyordu:

“Oturduğu daire iki kişi için tasarlanmamış. Tek kişilik, ama o tek kişi, bizimkinin ömründe göremeyeceği kadar parası olan biri.”

Emily buna bir karşılık vermedi, ama Charlie’yi duymuş olmalıydı, çünkü, “Raymond, böyle bir daireyi ne diye tuttun ki?” diyerek sözlerini tamamladı.

Bu konuşmalar en az yirmi dakika kadar Charlie’nin merdivenden ya da mutfaktan seslenerek katılımıyla devam etti. Bir noktada Emily birdenbire şöyle dedi:

“Doğrusu, Raymond, gördüğüm kadarıyla bu dil okulunun seni her yönden sömürmesine ve ev sahibinin de soymasına aptalca müsaade ediyorsun. Peki, karşılığında ne yapıyorsun? İçki sorunu olan, üstelik bunu karşılayabileceği bir işten de yoksun, boş kafalı bir kızla takılıyorsun. Seni hâlâ önemseyen insanları üzmeye çalışıyor gibisin!”

Charlie, “Öyle birileri olduysa bile, geriye pek fazla kimsenin kaldığını sanmıyordur herhalde,” diye seslendi koridordan. Valizini sürüklediğini duyuyordum. “Yetişkinliğe geçmeyi on yıl ertelemekte bir sorun yok, ama elline merdiven dayamışken bu konudaki ısrarını sürdürmen çok saçma değil mi?”

“Daha kırk yediyim...”

“Demek daha kırk yedisin?” diye araya giren Emily’nin sesi, yanında oturduğum düşünülürse, gereksiz derecede yüksekti. “Daha kırk yedi. İşte bu daha kelimesi hayatını mahvediyor, Raymond. Daha, daha, daha. Daha ne yapayım... Daha kırk yediyim... Yakında sadece altmış yedi olacaksın ve hâlâ başını sokacak bir yer arıyor olacaksın!”

Charlie, “Lanet olası kıçını toplaması gerekiyor,” diye bağırdı merdiven boşluğundan. “Öyle bir canını dişine takmalısın ki, o lanet dişlerin dökülmeli!”

Emily, “Raymond şöyle bir an dur da, ben kimim diye sor kendine,” diyerek çıkıştı. “Potansiyelini düşününce, halinden utanmıyor musun? Yaşamını ne hale getirdiğine bir bak! Bu tek kelimeyle çıldırtıcı! İnsanı çileden çıkıyorsun.”

Charlie pardösüsünü giymiş halde holde göründükten sonra da, bağıra çağıra bir araba dolusu laf etmeyi sürdürdüler. Derken Charlie sustu; çıkmak üzere olduğunu söylerken yüzünde adeta benden iğreniyormuş gibi bir ifade vardı. Hemen ardından da kayboldu.

Onun çıkışıyla Emily’nin tenkitleri de son buldu. Fırsattan istifade, ayağa kalkıp, “Affedersin, gidip Charlie’nin valizine yardımcı olayım,” dedim.

Kapıdan, “Yardıma falan ihtiyacım yok, hepi topu bir valiz,” diyen sesi geldi.

Buna rağmen, taksi çevirmek için kaldırıma doğru ilerlerken valiziyle peşinden gitmeme ses çıkarmadı. Görünürde taksi yoktu, o nedenle endişeyle eğilerek elini kaldırdı.

Yanına yaklaştığımda, “Charlie, bu senaryonun işleyeceğine inanmıyorum,” dedim.

“Hangi senaryo işlemeyecek?”

“Emily benden nefret ediyor. Daha kaç dakika oldu, ama hislerini şimdiden belli etti. Üç günün sonunda nasıl olur, sen düşün. Bu işin sonunda uyumu ve doğru ışığı yakalayacağımızı nasıl düşünebilirsin?”

Bunu söylerken bile üzerime ağır bir şey çöküyordu; sessizleştim. Bendeki değişikliği fark ederek yüzüme dikkatle baktı.

“Sanırım sonunda bu iş için neden başkasını değil de beni seçtiğin hakkında bir fikrim oluştu.”

“Haa, bu sakın, ‘Ray tünelin sonundaki ışığı gördü,’ gibi bir şey olmasın?”

“Belki de görüyorumdur.”

“Ama ne fark eder, senden istediklerimde bir değişiklik yok,” derken gözleri gene yaşlarla doluydu. “Emily bir zamanlar bana ne kadar inandığını söyleyip dururdu, hatırlıyor musun? Yıllarca bıkmadan usanmadan tekrarladı bunu. ‘Sana inanıyorum, Charlie, sen yukarılara tırmanacaksın. Gerçekten çok yeteneklisin,’ derdi. Dört beş yıl öncesine kadar hep bunları söyledi. Bunun için ne kadar gayret ettiğimi biliyor musun? Gayet iyi gidiyordum, hâlâ da iyiyim; fakat benim bu lanet olasıca dünyanın başkanlık koltuğu için yaratıldığımı falan düşünüyordu herhalde. Oysa ben sadece adım adım yükselebilen sıradan bir herifim, ama o bunu göremiyor. İşte şu anda kötü giden her şeyin temelinde de bu yatıyor.”

Kaygılı bir halde kaldırımda yavaş yavaş yürümeye başladı. Bense ona yetişmek için tekerlekli valizini telaşla arkamdan çekiştiriyordum. Cadde oldukça kalabalıktı, dolayısıyla birilerine çarpmadan valize yol açmak güçtü. Ama yaşadığım zorluğun farkında olmayan Charlie aynı hızla yoluna devam ediyordu.

“Benim kendimi saldığımı sanıyor, ama hayır, salmış falan değilim. Gayet iyi durumdayım. Gençken insanın ufku sonsuz olmalıdır, ama bizim yaşımıza gelince ileri görüşlü olmak çok daha önemli. Emily’nin bu konulardaki tavrı katlanılmaz bir hal alınca, beynimde bu tarz düşünceler dönüp durmaya başlar hep. Evet, ileri görüş... yani onun da bir görüşü olmalı. Kendi kendime iyi işler becerdiğimi tekrar edip duruyorum. ‘Diğerlerine, mesela Ray’e bir bak,’ diyorum. ‘Hepsi de hayatını harcadı.’ Emily’nin de bakış açısını genişletmesi lazım.”

“Anlıyorum, demek beni Bay Bakış Açısı olmam için davet ettin.”

Charlie sonunda sustu ve gözlerime baktı. “Beni yanlış anlama, Ray. Senin başarısızlık timsali olduğunu filan söylemiyorum. Gayet tabii bir uyuşturucu bağımlısı ya da katil olmadığının farkındayım. Ama kabul et, çevrendekiler arasında en başarılı kişi de değilsin. O nedenle bu iyiliği benim için yapmanı istiyorum. Bıçak kemiğe dayandı ve çaresizim, yardımına ihtiyacım var. Her zamanki tatlı Ray ol, o kadar. Ne daha az, ne daha fazla. Bunu benimle Emily için yap ne olur, çünkü aramızda her şeyin bittiğine inanmıyorum. Senden çok fazla şey mi istiyorum?”

Derin bir nefes aldıktan sonra, “Tamam, eğer işe yarayacağını düşünüyorsan, kabul, ama Emily bunu fark etmeyecek mi?” dedi.

“Nasıl fark edecekmiş? Frankfurt’ta önemli bir toplantım olduğunu biliyor. Durumda hiçbir tuhaflık yok. Bir misafir ağırlıyor, o kadar. O bu işten hoşlanır, ayrıca seni de sever. Hah, işte bir taksi.” Elini öyle bir salladı ki şoför direksiyonu aniden bize doğru kırdı. Charlie telaşla kolumu yakalayarak, “Teşekkürler Ray, bizim için bütün hünerlerini sergileyeceksin, biliyorum,” dedi.

Döndüğümde Emily’nin tavrının tamamen değişmiş olduğunu fark ettim. Beni sanki yaşlı ve düşkün bir akrabasıymışım gibi kapıda karşıladı. Destekleyici gülümsemeler, hafifçe kolumu tutmalar da cabası. Çayda karar kılınca beni mutfağa götürdü, masaya oturttu ve endişeli bir ifadeyle bir süre ayakta durarak süzdü. Sonunda yumuşak bir ses tonuyla, “Seninle öyle konuştuğum için çok üzgünüm, Raymond. Buna hakkım yoktu,” diyerek özür diledi. Ardından çay yapmaya çalışırken, “Üniversite yıllarımızın üzerinden uzun zaman geçti. Bunu hep unutuyorum. Başka hiçbir arkadaşımla böyle konuşmaya yeltenmem. Sanırım seninle olunca işler değişiyor, her şeyi unutuyor ve eski günlerdeki gibi olduğumuzu düşünüyorum. Söylediklerime alınma lütfen,” diye devam etti.

“Hayır, hayır, bunu kalpten söylemediğini biliyorum, buna inan,” derken, hâlâ Charlie’yle yaptığımız konuşmayı hatırladığımdan olacak, mesafeli duruyordum galiba. O da bunu yanlış anladı sanırım, çünkü sesi daha da kibar bir tona büründü.

“Seni mutsuz ettimse üzgünüm,” derken, bir yandan da önümdeki tabağa bisküvi diziyordu. “Aslında Raymond, eski günlerde de sana ağzımıza geleni söylerdik, sonra sen de, biz de bu şakalara güler geçerdik. Senin hâlâ öyle olduğunu düşünmekle aptallık ettim.”

“Eh, sanırım ben aşağı yukarı o günlerdeki gibiyim. Söylediklerinden alınmadım.”

Görünen o ki beni duymuyordu, devam etti: “Artık ne kadar farklı olduğun, uçurumun kenarına ne kadar yakın olduğun kafama dank etmedi.”

“Bak, Emily, gerçekten... O kadar da kötü...”

“Sanırım geçen yıllar senin umutlarını söndürmüş. Küçük bir dokunuşla paramparça olacaksın.”

“Düşeceksin, demek istiyorsun.”

Çaydanlıkla oynuyordu ama birden dönerek tekrar beni süzmeye başladı. “Hayır, Raymond, böyle konuşma. Şakalaşırken bile böyle kelimeler duymak istemiyorum.”

“Hayır, hayır, yanlış anladın, eğer uçurumun kenarındaysam, dokununca paramparça olmam, düşerim.”

“Ah zavallı Raymond, o günlerde dostumuz olan Raymond’ın posası gibisin.”

Bu kez cevap vermememin daha doğru olacağını düşündüm; bir süre sessizce çaydanlığın kaynamasını bekledik. Bana bir fincan hazırlayıp önüme koydu, ama kendisine almadı.

“Özür dilerim, Ray, ama ofise dönmem lazım. Kaçırmamam gereken iki toplantı var. Ne durumda olduğunu bilseydim seni bırakmazdım. Başka şeyler planlardım. Zavallı Raymond, burada yalnız başına ne yapacaksın?”

“Muhteşem zaman geçireceğim. Sen yokken akşam yemeğini hazırlamama ne dersin? İnanmayacaksın, ama mutfakta giderek ustalaşıyorum. Hatta Noel’de kalabalık bir gruba...”

“Yardım etmek istemen çok hoş, ama bence senin şu anda yapacağın en iyi şey dinlenmek olur. Tanımadığın bir mutfak seni gerebilir. Kendi evindeymiş gibi rahat et. Suya bitki aroması katıp banyo yap, biraz müzik dinle mesela? Akşam yemeğimizi ben gelince hazırlarım.”

“Yorgun argın eve gelip bir de yemek için telaş edeceksin. Seni bundan kurtarmış olurum, fena mı?”

“Hayır, Ray, sen sadece rahatına bak,” diyerek kartvizitini masanın üzerine koydu. “Bunun üzerinde direkt hattım ve cep telefonum var. Şimdi gitmeliyim, ama ne zaman istersen arayabilirsin. Bana bak, ben yokken kendini sıkıntıya sokma sakın!”

Uzun zamandır kendi evimde bir türlü ayağımı uzatıp rahatlayamıyorum. Eğer evde yalnızsam, dışarıda olan bir şeyleri kaçırıyorum duygusuyla gittikçe daha çok tedirgin oluyorum. Ama başkasının evinde yalnızsam bir huzur duygusunun beni sarıp sarmaladığını hissediyorum. Bu şartlarda elimin altındaki herhangi bir kitapla kanepeye gömülmeye bayılırım. Emily çıktıktan sonra yaptığım ilk iş de bu oldu. Yani, yirmi dakika kadar kestirmeden önce Mansfield Park’tan hiç değilse birkaç satır okuyabildim.

Uyandığımda öğleden sonra güneşi salonu doldurmuştu. Kalkıp etrafta göz gezdirmeye başladım. Sanırım temizlikçiler ya da Emily, biz Charlie’yle öğle yemeğindeyken gelip etrafı toplamışlardı; çünkü salon çok düzgün görünüyordu. Düzgünlüğünün yanı sıra, modern eşyalar ve sanatsal objelerle şık bir şekilde döşenmişti; acımasız biri hepsinin yalnızca insanları etkilemek için seçildiğini de söyleyebilirdi. Kitaplara ve CD koleksiyonuna bir göz attım. CD’lerin hepsi rock ya da klasikti, ama biraz araştırdıktan sonra arkalara tıkıştırılmış Fred Astaire, Chet Baker ve Sarah Vaughan’ları buldum. Emily’nin, çok değer verdiği eski plaklarından çok azının CD baskısını edindiğini görünce kafam biraz karıştı, ama üzerinde durmayarak mutfağa geçtim.

Bisküvi ya da çikolata bulmak maksadıyla dolapları karıştırırken mutfak masasının üzerinde küçük bir defter durduğunu fark ettim. Mor renkli, kabarık kumaş kapaklı defter, çıplak masanın üzerinde hemen göze çarpıyordu. Hatırladığım kadarıyla, ben çayımı içerken Emily bu masada aceleyle çantasını boşaltıp yeniden yerleştirmişti. Defteri kazara unuttuğu aşikârdı. Ama birden aklıma bu mor defterin bir günlük olduğu ve Emily’nin onu göz atmam için bilerek bıraktığı fikri geldi. Hangi nedenle olursa olsun açıkça itiraf edemediğinden içindeki fırtınaları bu yolla anlatmayı tercih ediyordu.

Birkaç dakika deftere öylece baktım. Derken elimi uzatarak parmağımı sayfaların arasına daldırıp yavaşça birini açtım. Emily’nin sıkışık el yazısını görünce parmağımı geri çekme gereği duydum ve amacı ne olursa olsun kendime bu yazılara burnumu sokmamam gerektiğini tekrarladım.

Oturma odasına dönerek tekrar kanepeye gömüldüm ve Mansfield Park’tan birkaç sayfa daha okudum. Aklım mor defterde kaldığından dikkatim dağınıktı. Ya düşünmeden yapılmış bir hareket değilse? Ya Emily bunu günlerce önceden planlamışsa? Ya benim okumamı istediği için bu durumu kendi elleriyle hazırlamışsa?

On dakika sonra mutfağa döndüm ve gözümü mor deftere diktim. Derken tekrar masanın başına oturarak defteri önüme çektim, kapağını açtım.

Görünen oydu ki eğer Emily gizli saklı duygularını bir deftere döktüyse bile, o defteri başka bir yere gizlemişti. Önümde duran, önemli randevularını, bazı hatırlatma notlarını kaydettiği bir ajandaydı. Mesela bir sayfada, “Eğer hâlâ Matilda’yı aramadıysan, NEDEN ACABA??? HEMEN ARA!” yazıyordu.

Başka bir sayfaya, “Şu berbat Philip Roth’u bitir, sonra da Marion’a geri ver!” diye bir not karalamıştı.

Sayfaları çevirmeye devam ettim:

“Raymond pazartesi geliyor. İniltiler, iniltiler.”

Birkaç sayfa daha çevirdim:

“Ray, yarın. Nasıl atlatacağım?”

Sonunda diğer yapılacaklar listesinin altına o sabah yazılmış bir satır: “Şarapçılar Prensi’ne şarap al.”

Şarapçılar Prensi mi? Bu tanımın bana ait olduğunu kabul etmekte zorlandım. Her türlü alternatifi denedim –bir müşteri olabilir miydi ya da bir tamirci? Ama sonunda tarih ve içeriği de hesaba katınca, benden başka ciddi bir aday olmadığını kabul ettim. Sonuçta bu lakabı bana yakıştırarak yaptığı haksızlık beni beklemediğim bir güçle sarstı ve farkına bile varmadan önümdeki sayfayı avucumda buruşturdum.

Özellikle şiddet içeren bir hareket değildi, sayfayı yırtmadım bile. Sadece bir an yumruğumu sayfanın üzerinde kapatmıştım; ikinci saniyede kendime geldim ama elbette çok geç kalmıştım. Kontrol etmek için elimi açtığımda sadece en üst sayfanın değil onun altındaki iki sayfanın da öfkemin gazabına uğradığını fark ettim. Sayfaları düzeltmeye çalıştım, ama sanki tüm istekleri kırışmakmış gibi, tekrar kıvrıldılar.

Paniklemiş bir halde, hiç durmadan, zarar gören sayfaları ütüler gibi yapmaya devam ettim bir süre. Tam bütün bu çabalarımın bir işe yaramayacağını düşünürken (ne yaparsam yapayım hatamı düzeltemeyecektim) dairenin bir yerlerinde telefon çaldığını fark ettim.

Duymamış gibi yapmaya karar verdim. Başka ne yapabileceğimi düşünmeye çalışırken, birden telesekreter devreye girdi ve Charlie’nin sesinin mesaj bıraktığını duydum. Sanırım Charlie’nin sesi o an bana can simidi gibi geldi ya da birine itiraf etme gereği duydum ki oturma odasına koşup cam sehpanın üzerindeki telefonu kaldırıverdim.

“Aa, ordasın,” dedi. Sesi, mesajını kestiğim için hafif kızgın gibiydi.

“Dinle Charlie, çok aptalca bir iş yaptım.”

“Ben havaalanındayım. Uçuşum ertelendi. Beni Frankfurt Havaalanı’nda karşılayacak olan servise telefon etmek istiyorum ama numarayı almamışım, bana okur musun?”

Telefon defterini nerede bulacağıma dair direktifler vermeye başladı. Defteri buldum, ama lafının arasına girerek, “Aptalca bir iş yaptım ve nasıl düzelteceğimi bilemiyorum,” dedim.

Birkaç saniye sessiz kaldı, sonra birden telaşla şunları söyledi: “Ray, bak belki de hayatımda başka birisi olduğunu, şimdi onu görmeye gittiğimi sanıyorsun ya da bana öyle geldi. Sonuçta bu ihtimal gördüğün her şeye uyuyor. Mesela ben evden ayrılırken Emily’nin takındığı tavır ve başka şeyler. Ama yanılıyorsun.”

“Seni anlıyorum, ama sana anlatmam gereken bir şey var...”

“Beni anladın mı Ray, yanılıyorsun. Başka bir kadın yok. Frankfurt’a Polonya’daki acentemizi değiştirmek üzere bir toplantıya gidiyorum. Şu anda oraya doğru yola çıkıyorum.”

“Tamam, anladım.”

“Hiçbir zaman başka bir kadın olmadı. Zaten başkasını gözüm görmez, en azından ciddi bir şekilde. Gerçek bu ve başka bir yorumu da yok.”

Bağırmaya başladı, sanırım gidiş terminalindeki gürültüden kendi sesini duyamıyordu. Sonra sustu. Kulak kesildim ama ağlayıp ağlamadığını duyamadım, gelen tek ses havaalanı gürültüsüydü. Birdenbire şöyle dedi:

“Ne düşündüğünü biliyorum. Tamam, başka bir kadın yok, o zaman başka bir erkek mi var? Haydi itiraf et, düşündüğün buydu, değil mi? Söyle.”

“Doğrusunu söylemem gerekirse, eşcinsel olabileceğin aklıma gelmedi. Hatta finallerden sonra sarhoş olduğumuz o geceki taklitlerde...”

“Sus be, sersem. Başka bir erkek derken Emily’nin hayatında bir erkeğin olmasını kastediyorum. Emily’nin âşığı, böyle biri gerçekten var mı? Varmaya çalıştığım nokta bu ve benim yargılarıma göre, hayır, hayır, hayır. Bu kadar yıl sonra onu çok iyi okuyabiliyorum ve bu yüzden başka bir şey daha söyleyeyim sana: Beni aldatmayı düşünmeye başladı. Doğru duydun Ray, birilerine bakıyor. Mesela Tanrı’nın cezası David Corey’e.”

“O kim?”

“Tanrı’nın cezası David Corey, işleri tıkırında, uyanık bir avukat. Ne kadar iyi olduğunu, Emily’nin bana fenalık geçirten detaylı anlatımlarından biliyorum.”

“Görüştüklerini mi düşünüyorsun?”

“Hayır, sana az önce söylediğim gibi henüz ortada bir şey yok. Neyse zaten Tanrı’nın cezası David Corey ona gününün bir dakikasını bile harcamaz. Conde Nast’te çalışan göz kamaştırıcı bir fıstıkla evli.”

“O halde mesele yok...”

“Yok, yok, hâlâ mesele var, çünkü daha Michael Addison var. Bir de Merrill Lynch’teki Roger Van Den Berg, her yıl Dünya Ekonomik Forumu’na katılan herif...”

“Bak Charlie, beni dinle. Benim de burada muhtemelen sana ufak gelecek bir sorunum var, ama sorun sorundur. Lütfen sadece dinle.”

Sonunda neler olduğunu açık açık ve dürüstçe anlatabildim. Belki Emily’nin bana gizli bir şey ima etmek istediği faslını hafifçe geçerek. Sonuna geldiğimde, “Biliyorum, son derece aptalcaydı ama tam da önümde, mutfak masasının üzerinde unutmuştu,” dedim.

Charlie sakinleşmişti. “Evet, başını büyük bir belaya sokmuşsun,” diyerek gülmeye başladı. Ben de ondan cesaret alıp güldüm.

“Belki ben biraz abartıyorum. Sonuçta bu onun anı defteri değil ki, günlük notlar karaladığı bir ajanda,” dedikten sonra biraz tırstım, çünkü gülmeye devam eden Charlie’nin sesinde isterik bir ton sezdim. Bir süre sonra sustu ve ifadesizce, “Eğer farkına varırsa seni testereyle hadım eder,” dedi.

Havaalanı gürültüsünü dinlerken kısa bir süre sustum. Charlie devam etti:

“Altı yıl önce o ajandanın bir benzerini gene mutfakta otururken yanlışlıkla açmıştım, o da yemek pişiriyordu. Hani hiçbir şey düşünmeden karşındakiyle konuşurken takılır, açarsın ya. Anında fark etmiş ve bundan hiç memnun kalmadığını söylemişti. Aslında beni testereyle hadım edebileceğini de o zaman söylemişti. O sırada elinde tuttuğu merdaneyi işaret ederek, o söylediğini bununla yapamayacağını ima etmiştim. O ise merdaneye sonradan ihtiyacı olacağını söylemişti. Önce kesecek, işe merdaneyle devam edecekti.”

Fonda uçuş anonsu duyuluyordu.

“Yani şimdi ne tavsiye ediyorsun?”

“Ne mi? Sayfaları düzeltmeye devam et, belki farkına varmaz.”

“Zaten öyle yapıp duruyorum, ama farkına varmaması imkânsız gibi.”

“Bak Ray, kafamda çok şey var. Sana söylemek istediğim, Emily’nin ilgi duyduğu bu erkekler potansiyel âşıkları değil. Onlar sadece mükemmel olduklarını düşündüğü figürler, çünkü pek çok şey başardıklarını sanıyor. Kötü taraflarını görmüyor. Zor taraflarını... Kabalıklarını. Zaten hepsi de Emily’nin liginin dışında tipler. İşin aslı şu ki beni hâlâ seviyor. Evet, biliyorum, hâlâ beni seviyor.”

“Charlie, demek herhangi bir önerin yok.”

“Hayır, herhangi bir önerim yok anasını satayım!” Tekrar avazı çıktığı kadar bağırıyordu. “Kendin karar ver. Sen kendi uçağına bin, ben kendiminkine, bakalım hangimizinki parçalanacak?”

Bu son sözü söyleyip kapattı. Tekrar kanepeye uzanıp, derin bir nefes aldım. Her şeyi düzene sokmalıyım dedim ama bu zaman zarfında panikten midemde kasılmalar olmaya başlamıştı. Aklıma bir dolu fikir geliyordu. Bir çare, arkamda bir mektup bırakarak, Charlie ya da Emily ile uzun yıllar görüşmemek üzere kaçmaktı. İçinde bulunduğum açmaza rağmen bu plan bana çok zavallı geldi. En iyisi dolaptaki içki şişesi üzerine çalışmaktı ki Emily döndüğünde beni tamamen sarhoş bulsun. Böylece bir alkol koması sonucunda defterine saldırdığımı söyleyebilirdim. Hatta alkollü halde saçmalarken, gördüğüm satırların sevgisine ve dostluğuna çok güvendiğim biri tarafından yazılmış olmasının beni ne kadar yaraladığını anlatarak kendimi acınacak duruma bile düşürebilirdim. Ama iyice düşünüp taşınınca, bunun da ayrıntılarında yatan imkânsızlıklar nedeniyle o kadar kolay olmadığını anladım. Az sonra telefon çaldı. Charlie’ydi; şimdi çok daha sakin ve makul bir sesle konuşuyordu.

“Şu an kapıdayım. Biraz önce saçma davrandıysam kusuruma bakma, tamam mı? Havaalanı atmosferi beni her zaman böyle yapar. Kapının hemen yanına oturmadan sakinleşemem. Ray, dinle, stratejimizi düşünürken aklıma bir şey geldi.”

“Bizim stratejimizi mi?”

“Evet, stratejimizi. Kendini daha hoş göstermek için araya bir tutam hakikat katmanın zamanı olmadığının farkındasındır herhalde. Hele de kendini yüceltecek küçük beyaz yalanların hiç mi hiç zamanı değil. Hayır, hayır. Sana bu işi neden verdiğimi hatırlıyorsun, değil mi? Ray, kendini Emily’ye olduğun gibi göstereceğine inanıyorum. Bunu yapabildiğin sürece stratejimiz işler.”

“Bak bana, şu anda Emily’nin gözünde kahraman olacak bir halde miyim?”

“Hah evet, durumun farkındasın, sana müteşekkirim, ama bana kalırsa senin repertuarında yer alan bir şey var ki stratejimize uymuyor. Bak Ray, Emily senin müthiş bir müzik zevkin olduğuna inanıyor.”

“Aa...”

“Seni bana karşı kullandığı tek alan bu. Yeni üstlendiğin görevinde değinmemen gereken tek başlık da bu. Yani Ray, bu konuyu açmayacağına söz vermelisin.”

“Aman Tanrım, yapma Charlie.”

“Benim için yap bunu, Ray. Senden fazla bir şey istemiyorum ki. Onun bayıldığı nostaljik müzik konusunu açma yeter. Eğer o açarsa, oralı olma. İstediğim sadece bu. Bunun dışında doğal ol, yeter. Sana güvenebilirim, değil mi Ray?”

“Sanırım güvenebilirsin. Tabii bunların hepsi tamamen teoride. Aslında ben sohbet edeceğimizi sanmıyorum.”

“İyi, bunu hallettik, şimdi gelelim senin küçük sorununa. Biraz kafa patlattığımı duyunca sevineceksin. Bir çare buldum. Dinliyor musun?”

“Evet, dinliyorum.”

“Bize sık sık uğrayan bir çift var. Angela ile Solly. Fena insanlar değiller, ama komşumuz olmasalardı onlarla işimiz olmazdı. Her neyse, sık sık haber vermeden çay içmeye uğrarlar. Genellikle Hendrix’i yürüyüşe çıkarttıklarında olur bu.”

“Hendrix de kim?”

“Hendrix kötü kokan, gemi azıya almış, katil ruhlu bir Labrador. Angela ve Solly onu sahip olamadıkları çocuklarının yerine koyuyor. Belki de çocuk yapmak için hâlâ zamanları vardır, bilemem, ama onlar sevgili Hendrix’lerini tercih ediyorlar. Ne zaman uğrasalar sevgili Hendrix kararlı bir şekilde evi adeta hırsız girmişçesine altüst eder. Lamba devrilir. ‘Aman Tanrım, aldırma sevgilim, yoksa korktun mu?’ Sahneyi gözünde canlandırabiliyor musun? Dinle bak. Aşağı yukarı bir yıl kadar önce içinde eşcinsel erkeklerin Kuzey Afrika’da Kasbahlarla poz verdiği resimler olan çok değerli bir kitabımız vardı. Emily onu açık bir halde oturma odasındaki sehpanın üzerinde tutardı çünkü kanepenin renkleriyle iyi durduğunu düşünüyordu. Bir sayfa çevirsen delirirdi. Neyse bir gün Hendrix çıkageldi ve kitabı çiğnedi. Annecik bırakmasını söyleyerek müdahale edinceye kadar aşağı yukarı yirmi parlak sayfaya dişlerini geçirmişti bile. Bunu sana niye anlattığımı sezdin, değil mi?”

“Evet, beni kurtaracak bir şeyler seziyor gibiyim, ama...”

“Tamam, tane tane anlatıyorum. Emily’ye şöyle dersin: Kapı çaldı, sen açtın, karşında bir çift ve tasmasından kurtulmaya çalışan köpekleri duruyordu. Sana Angela ve Solly olduklarını, hatta bizim iyi arkadaşımız olduklarını söylediler. Onları içeri aldın, Hendrix eve girince çıldırdı ve bir ara günlüğü dişledi. Son derece inandırıcı değil mi?.. Ne oluyor? Neden bana teşekkür etmiyorsun? İşini görmez mi?”

“Sana müteşekkirim, Charlie. Sadece ihtimalleri gözden geçiriyordum. Ya bu insanlar Emily geldikten sonra gerçekten uğrarlarsa?”

“Olmayacak şey değil tabii, ama o zaman da senin gerçekten çok şanssız biri olduğunu düşünürüz. Çok sık uğrarlar dediğimde, ayda bir kere filan demek istemiştim. Haydi, plandaki boşlukları araştırmayı bırak da, bana teşekkür et.”

“Ama Charlie, bu köpeğin özellikle günlüğü ve yalnız o sayfaları dişlemesi çok uzak bir ihtimal değil mi?”

İç geçirdiğini duydum. “Devamını daha ayrıntılı açıklamama ihtiyacın olduğunu sanmıyordum. Gayet tabii etrafı ona göre dağıtacaksın. Lambayı devirecek, mutfağa şeker serpiştireceksin. Yani Hendrix içeride fırtına gibi esmiş olacak. Bak beni uçağa çağırıyorlar. Almanya’ya varınca seni gene ararım.”

Charlie’yi dinlerken sanki biri gördüğü bir rüyayı anlatıyormuş ya da arabasının kapısında oluşan eziğin nasıl oluştuğunu açıklıyormuş hissine kapıldım. Planı çok güzeldi (parlak bir zekânın ürünüydü diyebilirim), ama Emily eve geldiğinde anlatacaklarım ya da yapacaklarımla ilgisini bir türlü kuramıyor ve gittikçe daha da sabırsızlanıyordum. Charlie telefonu kapatır kapatmaz, beni aramasının üzerimde hipnotik bir etki bıraktığını fark ettim. Beynim verdiği fikirleri aptalca bulsa da, kollarım ve bacaklarım onun planını uygulamaya koymak için harekete geçmişti.

Lambayı yana doğru yatırarak işe başladım. Bu işi yaparken başka şeylere çarpmamaya dikkat ediyordum. Lambanın şapkasını yavaşça çıkarıp yanına koydum. Sonra kitap rafından bir vazo alarak halının üzerine yerleştirdim ve içindeki kuru yaprakları etrafa saçtım. Derken çöp sepetini devirmek için sehpanın yanında bir yer ayarladım. Bu işleri tuhaf ve inişli çıkışlı bir ruh hali içerisinde sürdürdüm. Yaptıklarımın bir işe yarayacağını düşünmüyordum, ama yaptıklarım beni yatıştırıyordu. Birden her şeyi günlük için yaptığımı hatırlayarak mutfağa yöneldim.

Biraz düşündükten sonra dolaptan şeker kavanozunu alarak, şekerler mor deftere yakın bir yerde hafifçe saçılacak şekilde yavaşça devirdim. O ana kadar tırmanan panik halim uçup gitmişti. Sakin değildim ama içine düştüğüm bu hal bana çok aptalca gelmeye başlamıştı.

Oturma odasına döndüm, kanepeye yattım ve Jane Austen kitabımı elime aldım. Birkaç satır sonra üzerime müthiş bir yorgunluk çöktü ve bir kez daha uykuya doğru kaymaya başladım.

Telefonun çalışıyla uyandım. Telesekreterden Emily’nin sesi yükselince kalkıp cevap verdim.

“Oh Tanrı’ya şükür Raymond, oradasın. Nasılsın canım? Nasıl hissediyorsun? Biraz dinlenebildin mi?”

Onu dinlendiğime ikna ettim, hatta uyuduğumu söyledim.

“Ah, ne yazık! Belki de haftalardır doğru dürüst uyumadın ve tam da zihnini bir anlığına boşaltmışken seni rahatsız ediyorum. Özür dilerim. Hatta seni hayal kırıklığına uğratacağım için bir özür daha Ray; çünkü burada ciddi bir kriz var, dolayısıyla umduğum kadar erken evde olamayacağım. Sanırım en az bir saat daha buradayım. Çok sıkılmazsın, değil mi?”

Çok rahat ve mutlu olduğumu tekrarladım.

“Evet, sesin sakin geliyor. Üzgünüm Ray, şimdi kapatıp şu işi halletmek zorundayım. Seni şimdilik evle baş başa bırakıyorum. Hoşça kal canım.”

Ahizeyi yerine koyup gerindim. Karanlık bastırmaya başladığından, dairenin bütün lambalarını yaktım. Derken perişan oturma odasını bir kez daha gözden geçirdim. Baktıkça gözüme daha da dağınık göründü. Midemde bir kez daha panik duygusunun yükseldiğini hissettim.

Telefon yine çaldı, bu kez arayan Charlie’ydi. Söylediğine göre Frankfurt Havaalanı’nda bagaj bandının yanındaydı.

“Off, bu valizlerin gelmesi yıllar alıyor. Henüz tek bir çanta bile çıkmadı. Senin işler nasıl gidiyor? Bizim hanım daha gelmedi mi?”

“Hayır, henüz değil. Bak Charlie, planın işe yaramayacak bence.”

“İşe yaramayacak derken ne demek istiyorsun? Sakın bana bu zaman zarfında başparmaklarını birbirinin etrafında döndürerek ne yapacağını düşündüğünü söyleme.”

“Ne söyledinse yaptım, ama pek inandırıcı gözükmüyor. Sanki bir köpek dağıtmış gibi değil de, daha ziyade bir sanat sergisi gibi.”

Bir dakika kadar sessiz kaldı. Belki de bagaj bandına konsantre olmuştu. Sonunda, “Sorununu anlıyorum. Başkasının evinde kendini kısıtlanmış hissediyorsun. Dinle, orada zarar görmesini istediğim birkaç eşya var. Dinliyor musun, Ray? Sayacaklarımın kırılmasını istiyorum. Mesela o aptal porselen manda. CD-çaların yanında. Tanrı’nın belası David Corey’in Lagos seyahatinden getirdiği bir hediye. Başlangıç için onu paramparça edebilirsin. Aslında ne kırarsan kır, benim için fark etmez. Hatta her şeyi kırıp dökebilirsin,” dedi.

“Charlie, lütfen biraz sakin ol.”

“Tamam, tamam. Ama o daire bir sürü ıvır zıvırla dolu. Aynen bizim evliliğimizin şu andaki hali gibi. Bir sürü yıpranmış ıvır zıvır. Mesela o kırmızı kanepe. Hangisi olduğunu anladın mı, Ray?”

“Aslında biraz evvel onun üzerinde uyudum.”

“Onun yıllar önce atılmış olması gerekirdi. Neden kılıfını sıyırıp içindeki dolguyu etrafa saçmıyorsun?”

“Charlie, kendine gel. Güya yardımcı olmaya çalışırken, beni intikam duygunu ve bunalımlarını boşaltmak için bir araç olarak kullanmaya başladın.”

“Şu saçma sapan fikirlerini kendine sakla! Yalnızca sana yardım etmeye çalışıyorum. Planın gayet iyi işleyeceğine eminim. Emily hem o köpekten hem de Angela ile Solly’den nefret eder, onlardan daha çok nefret etmesine yol açacak bir fırsatı kaçırmayacaktır. Dinle...” Sesi neredeyse fısıltı halini almıştı. “Sana büyük ipucunu söyleyeceğim. İkna olmasını sağlayacak gizli malzemeyi. Bunu daha önce düşünmeliydim. Ne kadar zaman kaldı?”

“Bir saat kadar.”

“İyi. Şimdi dikkatli dinle. Koku. Evet, etrafı köpek kokutmalısın. Eve girer girmez hemen kokuyu almalı. Salona girince de David’in parçalanmış porselenini ve kanepenin içini etrafa saçılmış görünce...”

“Bana bak, ben bunları yaparım demedim ki.”

“Sadece dinle. Yıkıntıyı görür ve bilinçli ya da bilinçsiz köpek kokusuyla ilişkilendirir. Senin tek kelime etmene gerek kalmadan, Hendrix’in marifetleri olduğu gibi kafasında canlanır. İşin güzelliği burada.”

“Hayal kuruyorsun, Charlie. Her şey tamam da, evi nasıl köpek kokutacağım?”

“Köpek kokusunu nasıl yaratacağını çok iyi biliyorum, çünkü altınca sınıftayken Tony Barton’la birlikte sık sık yapardık. Bir formülümüz vardı, ama ben onu daha da geliştirdim.”

“Ama neden?”

“Nedeni şu; çünkü eski tarifle köpekten çok lahana gibi kokuyordu.”

“Hayır, demek istiyorum ki neden... Off, neyse. Dışarıya çıkıp kimyevi maddeler almamı gerektirmiyorsa, ver şu tarifi.”

“İyi. Yola geliyorsun. Bir kalem al, Ray. Bunu yaz. İşte en sonunda valizim de geliyor...” Bundan sonra telefonu cebine koymuş olmalı ki birkaç dakika kulağıma karın gurultularından başka bir şey gelmedi. Sonra sesi tekrar duyuldu:

“Artık gitmeliyim, hadi yaz. Hazır mısın? Orta boy bir sos tenceresi çıkar. Zaten ocağın üzerinde duruyor. İçine bir litre su koy ve iki adet et bulyon, bir tatlı kaşığı kimyon, bir yemek kaşığı dolusu acı pul biber, iki yemek kaşığı sirke ve birkaç tane defne yaprağı at. Anladın mı? Deri bir ayakkabıyı veya botu suyun içine girmeyecek şekilde tencerenin üzerine yerleştir; ters koy ki lastik kısmı yanarak koku çıkarmasın. Tencerenin altını yak ve karışımı kaynatmaya başla. Az sonra kokunun farkına varırsın. Berbat bir kokudur. Tony Barton’ın orijinal tarifinde bahçedeki çer çöp de vardı, ama sana verdiğim tarif garantili. Kötü kokulu bir köpekle birebir aynı. Şimdi bana malzemeyi nerede bulabileceğini soracaksın. Hepsi mutfak dolaplarında. Merdiven altındaki dolaplara bakarsan da ayakkabıları bulursun. Tabii Wellingtonları değil. Eskimiş ayakkabılardan seç. Günlük giydiğim ve atılmayı bekleyen bir çift vardır mutlaka. Ne var? Bana bak Ray, bunu mutlaka yap, olur mu? Kurtar kendini. Sana söylüyorum, Emily’nin kızgın hali şakaya gelmez. Şimdi gitmem lazım. Unutma, olağanüstü müzik bilgini göstermek yok.”

Çok net olmasına karşın sonucu şüpheli talimatlar almanın etkisiyle olacak, telefonu kapattığımda olaydan kopuk ama adeta işteymişim gibi bir duygu bütün benliğimi sardı. Ne yapmam gerektiğini apaçık görebiliyordum. Mutfağa gittim, ışığı yaktım. Gayet tabii orta boy tencere ocağın üzerinde bir sonraki görevini bekliyordu. Yarısına kadar suyla doldurup tekrar ocağa yerleştirdim. Bunu yaparken devam etmeden önce öğrenmem gereken bir şey daha olduğunu fark ettim: Ne kadar zamanım kalmıştı? Oturma odasına geçtim, telefonu kaldırdım ve Emily’nin iş numarasını çevirdim.

Telefona Emily’nin bir toplantıda olduğunu söyleyen asistanı çıktı. Çaresiz bir ses tonuyla –tabii eğer öyle bir toplantı varsa– toplantıdan çağrılması gerektiği izlenimini yarattım. Bir dakika sonra Emily hattaydı.

“Ne var Raymond? Ne oldu?”

“Hiçbir şey. Sadece nasıl olduğunu sormak için aradım.”

“Ray, sesin tuhaf geliyor. Neyin var?”

“Tuhaf demekle neyi kastediyorsun? Kendimi senin geliş saatine göre ayarlamak için aradım. Biliyorum beni boş gezenin boş kalfası olarak görüyorsun, ama yine de, bana aşağı yukarı bir saat versen çok memnun olurum.”

“Raymond, bana kızma lütfen. Sanırım bir ya da bir buçuk saat daha buradayım. Çok üzgünüm, ama burada gerçek bir kriz yaşanıyor.”

“Bir saatle doksan dakika arası. Bilmek istediğim buydu. Tamam görüşürüz. Haydi işine dön.”

Belki bir şey daha söyleyecekti ama kararlı tutumumu yitirmek istemediğim için telefonu kapatıp mutfağa döndüm. Giderek neşelenmeye başlamıştım ve daha önce neden ümitsizliğe kapılmış olduğumu anlayamıyordum. Dolapları karıştırıp bulduğum baharatları ve otları ocağın yanına sıraladım. Ölçerek su koydum, karıştırdım ve botu bulmaya gittim.

Merdiven altındaki dolapta eski püskü bir sürü ayakkabı vardı. Dolabı birkaç dakika kadar altüst edince, Charlie’nin tarifinde bahsi geçen botları buldum; topuğunda kuruyup kalmış çamurla falan, iyice ahı gitmiş vahı kalmış bir şeydi. Parmaklarımın ucuyla tutarak mutfağa taşıdım ve tabanı tavana dönük olarak tencerenin üzerine yerleştirdim. Ocağı orta hararete ayarladım ve oturup kaynamaya başlamasını bekledim. Telefon tekrar çaldığında, ocağı bırakmak zorunda kalacağım için kendimi biraz rahatsız hissettim, ama Charlie’nin makineli tüfek gibi konuştuğunu duyunca, çaresiz, ocağın altını kısıp telefonu açmaya gittim.

“Ne diyordun? Ara ara kendini acındırıyorsun gibi geldi, ama çok meşgul olduğum için kaçırdım.”

“Sadece üç yıldız olan bir oteldeyim. Yüzsüzlüğe inanabiliyor musun? Onlar kadar büyük bir şirket! Oda da ufacık.”

“Ama sen sadece birkaç gece için oradasın...”

“Dinle Ray, sana daha önce dürüstçe söylemediğim bir şey var. Haksızlık ettim. Sonuçta bana bir iyilik yapıyorsun ve Emily’yle aramı bulmak için tüm gayretini sarf ediyorsun. Bense sana karşı dürüst bile olamıyorum.”

“Köpek kokusu için verdiğin tariften bahsediyorsan, artık çok geç. Başladım bile. Ama ilave bir bitki ya da başka şeyler eklemek gerekiyorsa, sanırım onu yapabilirim...”

“Sana dürüst olmadıysam, kendime de dürüst olamadığımdandı. Ama uzaklaşınca daha net düşünmeye başladım. Ray, sana bir başkası olmadığını söylemiştim, ama bu tam doğru değil. Bir kız var. Evet, bir kız, en fazla otuzlarının başında. Gelişen dünyada eğitim ve daha adil bir ticaret düzeni konularıyla ilgileniyor. Aslında cinsel bir çekim değildi; o iş bu durumun bir yan ürünüydü sadece. Beni etkileyen, yıpranmamış idealizmiydi. Bana hepimizin geçmişteki halini hatırlattı. Hatırlıyor musun, Ray?”

“Üzgünüm, ama senin idealist olduğun bir dönemi hatırlamıyorum. Daha ziyade bencil ve kendini beğenmiştin diyebilirim...”

“Tamam, o zamanlar hepimiz birer yitik aptal olabiliriz, yani birçoğumuz. Ama benim içimde dışarıya çıkmaya çalışan diğer bir ben hep olmuştur. İşte beni ona çeken buydu...”

“Charlie, bu ne zamandı? Ne zaman oldu?”

“Ne ne zaman oldu?”

“Bu ilişki.”

“İlişki yok ki! Onunla cinsellik falan yaşamadım, hiçbir şey olmadı. Bir öğle yemeği bile yemedim. Sadece... sadece onu sürekli görebileceğim bir düzen kurdum.”

“Ne demek sürekli görmek?” Bu arada tekrar mutfağa geçerek, karışıma göz attım.

“Yani onu görmek için çaba harcadım. Görebilmek için randevular ayarladım.”

“Bir telekız mı demek istiyorsun?”

“Hayır, hayır, aramızda cinsel bir temas olmadığını söylemiştim. O bir dişçi. Dişlerimin orasında burasında ağrılar icat ederek ona gitmek için bahaneler yarattım. Biraz da abarttım. Sonrada gayet tabii Emily durumu çaktı.” Charlie sanki bir an gözyaşlarını tutmaya çabalıyormuşçasına durakladı ve ardından o kahredici patlama geldi: “Tabii çaktı... yani anladı... çünkü çok fazla diş ipi kullanmaya başlamıştım.” Şimdi adeta hıçkırıyordu. “Bana, ‘Sen hiçbir zaman bu kadar diş ipi kullanmazdın,’ dedi.”

“Ama bu hiç de mantıklı değil ki. Dişlerini ne kadar çok temizlersen, dişçiye gitmek için o kadar az sebebin olur.”

“Mantıklı olup olmaması kimin umurunda, ben sadece onu memnun etmeye çalışıyordum.”

“Bak Charlie, onunla yemeğe çıkmamışsın, onunla yatmamışsın, öyleyse konu nedir?”

“Konu şu: Onun gibi birinin, içimde hapsolan ikinci benliğimi ortaya çıkarmasını istedim...”

“Charlie, dinle beni. Son aradığından beri ben kendimi bayağı toparladım. Senin de kendini toparlaman lazım. Bütün bunları döndüğünde etraflıca tartışırız. Emily bir saat sonra burada olacak. Ortalığı hazır etmeliyim. Tam da iş üstündeydim, sanırım bunu sesimden de anlamışsındır.”

“Boktan kurgular! İş üstündeymiş. Aman ne iyi! Boktan arkadaşlar...”

“Charlie, sanırım otelini beğenmediğin için biraz mutsuzsun. Ama kendine gelmelisin. Bakış açını değiştir. Biraz duyarlı ol. Gerçekten iş üstündeyim burada. Köpek işini yola koyduktan sonra sırf senin için müthiş rol keseceğim. Emily diyeceğim, şu acıklı halime bir bak. Doğrusu çoğunluğun hali çok acıklı, ama senin Charlie’ne bir bak. O çok farklıdır. Charlie başka bir ligde.”

“Böyle söyleyemezsin. Bu sözler feci yapay geliyor kulağa.”

“Hay aptal hay, gayet tabii sözlerimi böyle kurgulamayacağım. Bu işi bana bırak sen. Her şey kontrolüm altında. Şimdi sakinleş. Hadi, benim işim var şimdi.”

Telefonu kapayıp tencereyi kontrol ettim. Su kaynamak üzeriydi; oldukça çok buhar vardı, ama henüz koku falan yoktu. Ateşi yükseltince gayet güzel kaynamaya başladı. Tam bu noktada temiz havaya çıkma ihtiyacı duydum, ama nasıl bir ihtiyaç! Evin terasını kolaçan etmemiştim. Mutfak kapısını açıp dışarı çıktım.

Haziran başında bir İngiltere akşamında havanın bu kadar nemli olması sürprizdi. Sadece hafif hafif esen meltemin getirdiği ufacık bir serinlik bana İspanya’da olmadığımı hatırlattı. Gökyüzü henüz kapkaranlık değildi, ama yıldızlar belirmeye başlıyordu. Terasın korkuluğunun ötesinde komşuların pencerelerini ve arka bahçelerini seçebiliyordum. Pencerelerin birçoğu ışıklıydı, uzaktakiler ise gözlerinizi kısarak bakarsanız yıldızların birer uzantısı gibi görünüyordu. Teras büyük değildi ama romantik bir tarafı vardı. Yoğun şehir hayatının ortasında, ılık bir akşam vakti saksı çiçeklerinin arasında birbirine sarılarak günün olaylarını anlatan bir çifti hayal edebileceğiniz bir mekân.

Terasta daha uzun kalabilirdim, ama üzerime ağırlık çökeceğinden korktum. Tekrar mutfağa döndüm, kaynayan tencerenin yanından geçerek oturma odasında durup biraz önce yarattığım manzarayı inceledim. Hatam, ortalığı Hendrix gibi bir mahlukun gözünden görememekti. İhtiyacım olansa kendimi Hendrix’in yerine koyarak onun ruh haline ve bakışına bürünmekti.

Bu taktiğe geçtiğim anda, yalnız önceki çalışmalarımın yetersizliği değil, Charlie’nin tavsiyelerinin birçoğunun işe yaramayacağı da ortaya çıktı. Hiperaktif bir köpek neden müzik seti dururken küçük bir porselen mandayı paramparça etsindi ki? Kanepenin kılıfını söküp içini etrafa saçma fikri de çok aptalcaydı. Böyle bir işi başarmak için Hendrix’in dişlerinin jilet gibi keskin olması lazımdı. Mutfaktaki devrilmiş şeker çanağı iyiydi de, oturma odasının teması sıfırdan düşünülmeliydi.

Hendrix’in gözünden incelemek üzere, omuzlarım çökmüş halde odaya döndüm. Anında sehpanın üzerindeki dergiler gözüme çarptı; bir hamlede onları etrafa dağıttım. Dergilerin yerdeki duruşu tatmin ediciydi. Bu durumdan cesaret bularak dergilerden birinin sayfasını tıpkı ajandanın sayfası gibi buruşturdum ki Emily ajandayı fark edince iki durum birbiriyle uyumlu görünsün. Bu kez sonuç moral bozucuydu; çünkü bir hayvanın dişinden değil de insan elinden çıktığı çok belli oluyordu. Önceki hatayı tekrarlıyordum: Kendimi Hendrix’in yerine yeterince koymamıştım.

Sonunda yerde dört ayak üstüne çöküp, dişlerimi derginin sayfalarına geçirdim. Bir başka dergide aynı işlemi tekrarlamaya başladım. Bu işlemdeki ideal tekniğin, panayırlardaki elma dişleme oyununda ellerimizi kullanmadan suyun içindeki elmaları dişlerken yaptıklarımız olduğunu keşfettim. Çeneyi serbest bırakarak hafif bir çiğneme, sayfanın güzelce kırışmasını sağlıyordu.

Sanırım bütün dikkatimi bu işe verdiğimden, Emily’nin odanın kapısına kadar gelip beni izlediğini fark edememiştim. Orada olduğunu gördüğümde içimde uyanan ilk duygu panik ya da utanç değil, geldiğini haber bile vermeden öylece durmasının yarattığı incinmişlikti. Aslında şu anda içine düştüğüm durumdan kısa bir süre önce onu ofisinden arama eziyetine katlandığımı hatırlayınca, kesinlikle planlanmış bir hilenin kurbanı gibi hissettim kendimi. Belki de ilk tepkim bu nedenle dört ayak pozisyonumu bozmadan derin ve yorgun bir iç geçirme oldu. Bunu duyan Emily odaya girip elini omzuma koydu. Yere çömelip çömelmediğinden emin değilim, ama yüzünü yüzüme epey yaklaştırıp şöyle dedi:

“Raymond, ben geldim. Biraz oturalım mı?”

Ayağa kalkmama yardım ettiği anda içimde yükselen silkinme arzusuna karşı koydum.

“Biliyor musun, çok tuhaf; çünkü daha beş dakika önce toplantıya girmek üzereydin.”

“Evet, girecektim, ama senin telefonundan sonra eve dönmem gerektiğini hissettim.”

“‘Gerekiyordu’ derken neyi kastediyorsun? Emily, kolumu tutmana gerek yok, yere yuvarlanacak falan değilim. ‘Geri dönmem gerekiyordu’ derken ne demek istiyorsun?”

“Telefonun bir yardım çağrısı olduğunu fark ettim.”

“Yo, hayır öyle bir şey değildi. Ben sadece şey yapmaya...” Yarıda kestim, çünkü Emily meraklı gözlerle etrafı inceliyordu.

Kendi kendine, “Oh, Raymond,” diye mırıldandı.

“Sanırım etrafı biraz dağıttım, ama inan, sen gelmeden toparlayacaktım. Ama erken geleceğin tuttu.”

Devrilmiş lambayı kaldırmak üzere uzanırken Emily beni durdurdu.

“Hiç önemli değil, Ray. Cidden önemli değil. Sonra birlikte düzeltiriz. Şimdi sen otur ve rahatla.”

“Bak Emily, burası kendi evin, ne istersen yaparsın da, neden içeri öyle sessizce süzüldün?”

“Yo yo, içeri sessizce süzülmedim canım. Geldiğimde seslendim, ama cevap alamayınca yoksun sandım. Tuvalete girdim, çıktığımda sen buradaydın. Ama neden daha fazla kurcalayalım ki? Hiçbiri önemli değil. Şimdi buradayım ve beraber rahat bir akşam geçirebiliriz. Lütfen otur, Raymond. Sana çay yapacağım.”

Bunu söylerken mutfağa doğru gidiyordu. Lambanın şapkasını kurcalarken birden mutfakta ne olduğunu hatırladım, ama iş işten geçmişti. Tepkisini duymak için kulak kabarttım, ama çıt çıkmıyordu. Elimdekini bırakıp mutfak kapısına yöneldim. Tencere hâlâ kaynıyordu, bot da üzerindeydi. Bu ana kadar zar zor fark ettiğim koku mutfakta daha belirgindi. Gayet keskindi ve burnuma köri gibi gelmişti. Fakat esas olarak, uzun ve terli bir yürüyüşten sonra çıkarılan ayakkabılardan gelen kokuya benziyordu.

Emily ocaktan emniyetli bir uzaklıkta durmuş, tenceredekileri görebilmek için boynunu öne uzatmıştı. Görüntü karşısında donup kalmıştı. Hafif bir kahkaha atarak varlığımı belirttiğimde ne arkasını döndü ne de pozisyonunu değiştirdi.

Göbeğimi içime çekerek yanından geçip mutfak masasına oturdum. Sonunda bana dönüp, acıyan bir tebessümle, “Çok tatlı bir düşünce bu, Raymond,” dedi.

Sonra elinde olmadan bakışlarını gene ocağa çevirdi.

Önümdeki devrilmiş şeker kâsesini ve ajandayı görebiliyordum. Üzerime büyük bir yorgunluk çöktü. Birdenbire her şey üstüme gelmeye başladı ve bundan kurtulmanın yolunun olup biteni olduğu gibi, yani oyunları bırakarak açıklayıp kurtulmak olduğuna karar verdim. Derin bir nefes alarak başladım:

“Bak, Emily. Burada gördüklerin biraz tuhaf gelebilir, ama hepsi senin şu günlüğün yüzünden oldu. Hani tam önümde duran var ya,” derken kırışmış sayfayı açıp gösterdim. “Gerçekten benim hatamdı, çok üzgünüm. Ama açmak gafletinde bulundum ve bilinçsizce bu sayfayı buruşturdum. Aynen böyle...” Önceki hareketimi daha az düşmanca bir tavırla taklit ettim ve ona baktım.

Beni hayrete düşüren bir kayıtsızlıkla günlüğe yan gözle şöyle bir bakıp ocağa dönerken, “Ha, o sadece bir karalama defteri. Özel bir şey değil. Aldırma, Ray,” dedi ve tencereyi daha yakından incelemek için yaklaştı.

“Ne demek istiyorsun? Yani aldırma derken ne demek istiyorsun? Bunu nasıl söylersin?”

“Ne oluyor, Raymond? O sadece unutmamam gerekenleri kaydettiğim bir defter.”

“Ama Charlie senin çılgına döneceğini söyledi!” Emily’nin neler yazdığını unutmuş olduğunu görünce daha da bozulmuştum.

“Sahiden Charlie sana benim kızacağımı mı söyledi?”

“Evet, hatta bir keresinde, ona eğer bu deftere bakarsa kendisini hadım edeceğini söylediğini anlattı.”

Emily’nin şaşkın bakışının nedeni söylediklerim miydi, yoksa tencerede gördükleri miydi, emin değilim. Yanıma oturarak bir süre düşündü.

Sonunda, “Hayır,” dedi, “o başka bir şey içindi. Şimdi gayet net hatırlıyorum. Geçen sene bu zamanlar Charlie bir nedenle ümitsizliğe kapılmıştı ve eğer intihar edecek olursa ne yapacağımı sormuştu. Sadece beni sınıyordu çünkü böyle bir şeye cesaret edemeyecek kadar korkaktır. Neyse, bunu sorunca, ben de, eğer böyle bir şey yapacak olursa onu hadım edeceğimi söyledim. Bunu bir kez ve sadece o an söylemiştim. Yani bu lafı gelişigüzel tekrarlayanlardan değilimdir.”

“Anlayamadım. Yani eğer intihar ederse bunu ona yapabilir miydin? Sonuçta?”

“Lafın gelişiydi, Raymond. Kendisini sürekli yerin dibine batırmasından hoşlanmadığımı belirtmeye çalışıyordum. Ona değer verdiğimi anlasın istiyordum.”

“Demek istediğimi anlamıyorsun. Bu işi o öldükten sonra yapacağını söylemen onun harekete geçmesini önlemez ki; önler mi? Belki de haklısın, önler...”

“Raymond, gel bunları unutalım. Her şeyi unutalım. Dünden kalma kuzu güveç var, yarısından fazlası duruyor. Dün akşam çok lezzetliydi, bu akşam daha da iyi olur. Bir şişe de en iyisinden Bordeaux açarız. Bir şeyler hazırlamaya çalışman çok hoş, ama sanırım akşam yemeğinde güveç daha iyi gider; sen de öyle düşünmüyor musun?”

Tek bir açıklama yapacak halim kalmamıştı: “Tamam, tamam, kuzu güveç. Olağanüstü. Evet, evet.”

“Şimdilik bu tencereyi kaldıralım...”

“Evet, evet. Lütfen bir kenara koy...”

Ayağa kalkıp oturma odasına geçtim; gayet tabii hâlâ darmadağınıktı, ama düzeltecek durumda değildim. Kanepeye uzanıp gözlerimi tavana diktim. Bir ara Emily’nin salona girdiğini fark ettim. Hole geçtiğini sanmıştım, ama bir köşede çömelmiş müzik setiyle uğraşıyordu. Hemen ardından odayı yaylıların gür sesi, nefeslilerin hüznü ve Sarah Vaughan’ın “Lover Man”i doldurdu.

Bir ferahlık ve rahatlama duygusu her tarafımı sardı. Yavaş ritme başımla eşlik ederken, yıllar önce, Emily’nin üniversitedeki odasında bir saatten fazla, bu şarkıyı Billie Holliday mi Sarah Vaughan mı daha iyi söylüyor diye tartıştığımızı hatırladım.

Emily omzuma dokundu ve bir kadeh kırmızı şarap uzattı. İş elbisesinin üzerine fırfırlı bir önlük takmıştı. Onun da elinde bir kadeh vardı. Kanepenin diğer ucuna, ayaklarımın dibine oturup bir yudum içti. Uzaktan kumandayla sesi kıstı.

“Berbat bir gündü,” dedi. “Sadece fiyasko yaşadığımız işi kastetmiyorum. Charlie’nin gidişi dahil her şey. Aramızı düzeltmeden kalkıp gitmesine kırılmıyorum sanma. Sonunda sen de dengemi alt üst edip hepsinin üstüne tüy diktin.” Uzun uzun iç geçirdi.

“Yo, gerçekten Emily, söylediğin kadar kötü değil. Öncelikle şöyle diyeyim, Charlie senin için ölüp bitiyor. Bana gelince, ben iyiyim, gerçekten iyiyim.”

“Saçmalık.”

“Yoo, yo, ben gerçekten iyiyim...”

“Charlie’nin benim için öldüğü lafına cevaben dedim onu.”

“Şimdi anladım, ama eğer bunun saçmalık olduğunu düşünüyorsan yanılıyorsun. Charlie seni her zamankinden daha çok seviyor.”

“Bunu nasıl bilebilirsin, Raymond?”

“Biliyorum, çünkü... öğle yemeğinde bir şeyler söyledi. Birebir söylemediyse bile anlaşılıyordu. Bak Emily, şu aralar işlerin yolunda gitmediğini biliyorum, ama en önemli şeye tutunmalısın. O da seni hâlâ çok sevdiği.”

Tekrar iç geçirdi. “Biliyor musun, bu plağı yıllardır dinlemedim. Charlie yüzünden. Bu tarz müzik koyduğumda hemen homurdanmaya başlıyor.”

Birkaç dakika konuşmadan Sarah Vaughan dinledik. Derken enstrümantal bölüm başladığında, Emily, “Raymond, sanırım sen bunun diğer versiyonunu seversin. Piyano ve bas eşliğinde yorumladığını,” dedi.

Cevaplamadım, ama şarabımı daha rahat yudumlayabilmek için biraz doğruldum.

“Bahse girerim ki dediğim doğrudur. Sen diğer yorumunu seviyorsun, değil mi Raymond?”

“Aslında gerçekten bilemiyorum, çünkü diğer yorumu tam olarak hatırlamıyorum.”

Emily’nin kanepenin diğer ucundan kalktığını duydum. “Şaka yapıyor olmalısın, Raymond.”

“Komik, ama bugünlerde böyle şeyler dinlemiyorum. Aslında bu tarz müziği neredeyse tamamen unuttum. Hatta bu şarkının hangisi olduğunu hatırlayamıyorum bile.” Kulağa pek de hoş gelmeyen bir kahkaha da patlattım.

“Neden bahsediyorsun?” derken sinirliydi. “Saçmalama. Sana lobotomi falan mı yapıldı? Çünkü başka türlü bunu unutamazsın.”

“Eee, aradan yıllar geçti. Her şey değişiyor.”

“Ne ima etmeye çalışıyorsun?” derken sesinde panik vardı. “Bu kadar değişmiş olamaz.”

Konuyu başka yöne çekmek için çaresizce bir denemede bulundum: “İşyerinde tatsızlıklar olduğu için üzgünüm. Ne yazık!”

Emily bu sözümü duymamış gibiydi. “Yani ne demek istiyorsun? Bunu sevmediğini mi söylüyorsun? Kapatayım mı, istediğin gerçekten bu mu?”

“Hayır, hayır, Emily lütfen, çok güzel. Bir anlamda... Anıları geri getiriyor. Lütfen bir dakika önceki sessiz halimize dönüp rahatlayalım.”

Tekrar iç geçirdi. Konuşmaya başladığında sesi yeniden nazikti.

“Üzgünüm, canım. Unutmuşum. Sana bağırarak hata ettim. Özür dilerim.”

“Hayır, hayır, aldırma.” Yatar pozisyondan oturur pozisyona geçerek, “Biliyor musun Emily, Charlie dürüst bir adam. Hem de çok dürüst ve seni seviyor. Daha iyisini bulamazsın, biliyorsun,” dedim.

Emily omzunu silkip biraz daha şarap içti. “Doğru söylüyorsun herhalde. Artık genç de değiliz. Kötülükte birbirimizden aşağı kalır yanımız yok. Kendimizi şanslı saymalıyız, ama hiçbir zaman halimizden hoşnut değiliz. Nedenini bilmiyorum, çünkü ne zaman durup düşünsem, gerçekten başkasını istemediğimi fark ediyorum.”

Birkaç dakika boyunca şarabını yudumlayarak müziği dinledi. Sonra, “Biliyor musun Raymond, bir partideyken veya dans ederken ve hatta birlikte olmak istediğim kişiyle dans ederken odanın geri kalanının yok olması lazım. Ama her nasılsa olmuyor. Olmuyor. Üstelik, kollarımın arasındaki adamın yarısı kadar bile iyi bir adam da yok, biliyorum. Fakat hâlâ... odadaki herkes yerli yerinde duruyor. Bir türlü bırakmıyorlar. Bağırıyorlar, el sallıyorlar, dikkatini çekmek için her türlü maskaralığı yapıyorlar. ‘Hey bu adamla nasıl birlikte olabiliyorsun? Daha iyisini bulabilirsin. Buraya baksana.’ Sonunda her şeyin tadı kaçıyor ve o adamla baş başa kalıp sessizce dans edemez hale geliyor insan. Ne demek istediğimi anlıyor musun, Raymond?” diye yakındı.

Bunun üzerine bir süre düşünüp şöyle dedim: “Ben, Charlie’yle sizin kadar şanslı değilim. Özel biri çıkmadı karşıma. Ama sanırım evet, bazı açılardan ne demek istediğini anlıyorum. Nereyle ve nasıl yetineceğini bilmek zor.”

“Ne yazık ki haklısın. Keşke çevremizdekiler bu kadar zorlayıcı olmasa. Keşke peşimizi bıraksalar ve yolumuza devam etmemize müsaade etseler.”

“Biliyor musun Emily, sana söylediklerimde şaka yapmıyordum. Charlie senin için ölüp bitiyor. İlişkinizin iyi gitmemesine çok üzülüyor.”

Arkası bana dönüktü ve uzun süre bir şey söylemedi. Birden Sarah Vaughan olağanüstü yavaş yorumuyla “April in Paris”e başlayınca, Emily, Sarah sanki onun adını söylemiş gibi şarkıya katıldı. Sonra bana döndü ve başını iki yana salladı.

“İnan bana, bu müziği artık dinlemiyor olmanı hâlâ kabullenemiyorum. Eskiden annemin bana üniversitedeyken aldığı küçük pikapta bu plakları ne çok dinlerdik. Nasıl unutursun?”

Kanepeden kalkıp, elimde bardağımla sürgülü kapılara doğru yürüdüm. Terasa bakarken, gözlerimin yaşlarla dolu olduğunu hissettim. Kapıyı itip dışarı çıktım, Emily bu yaşları fark etmeden silebileyim istedim, ama peşimden geliyordu. Belki de fark etmiştir, ne bileyim?

Hoş ve ılık bir akşamdı. Sarah Vaughan’la orkestrası da terasa süzüldüler. Yıldızlar her zamankinden daha parlaktı ve komşuların ışıkları yıldızların uzantısı gibi göz kırpıyorlardı.

Emily, “Bu şarkıya bayılıyorum,” dedi. “Herhalde bunu da unutmuşsundur. Unuttuysan bile dans edebilirsin, değil mi?”

“Sanırım becerebilirim.”

“Fred Astaire ve Ginger Rogers gibi olabiliriz.”

“Evet, olabiliriz.”

Kadehlerimizi taş masanın üzerine bırakıp dansa başladık. Harika dans ediyorduk diyemem (dizlerimiz birbirine çarpıyordu), ama Emily’yi kendime doğru çektim ve elbisesinin dokusunu, saçını ve tenini hissettim. Onu kollarımın arasında tutmak bir kez daha ne kadar kilo aldığını fark etmeme yol açtı.

Kulağıma yavaşça, “Haklısın Raymond,” dedi. “Charlie iyidir. Kendimizi toparlamalıyız.”

“Evet toparlamalısınız.”

“Sen iyi bir dostsun, Raymond. Sensiz ne yapardık?”

“Eğer iyi bir dost olduğumu düşünüyorsan memnun olurum, çünkü başka hiçbir şeyde iyi değilim. Hatta biraz lüzumsuz bir adamım aslında.”

Omzumu sıkıca kavradığını hissettim.

“Böyle söyleme,” diye fısıldadı. “Böyle konuşma, sen o kadar iyi bir dostsun ki.”

Bu parça Sarah Vaughan’ın “April in Paris”inin, trompette Clifford Brown’un olduğu 1954 tarihli kaydıydı. Yani uzun bir parça olduğunu ve aşağı yukarı sekiz dakika süreceğini biliyordum. Bu durumdan memnundum; çünkü biliyordum ki şarkı sona erdiğinde dansa devam etmeyecek, onun yerine içeri girip güveç yiyecektik. Ayrıca, Emily’nin, günlüğünün başına gelenler konusunu tekrar açacağına ve bu sefer savunmamı gayet uyduruk bulacağına da emindim. Yine de, belli mi olurdu? Hiç değilse birkaç dakika daha güvendeydik ve yıldızların altında dans etmeye devam ettik.

Çellistler

Baba filminin tema müziğini öğle yemeğinden beri üçüncü çalışımızdı; bu yüzden de meydanda oturan turistlerin kaç tanesinin son çalışımızdan bu yana orada olduklarını tespit etmek için etrafta göz gezdiriyordum. İnsanların sevdikleri bir parçayı defalarca dinlemeye itirazları olmaz, ama yine de bunu çok sık tekrarlamamak gerekir çünkü bu kez de düzgün bir repertuarınız olmadığından şüphelenebilirler. Bu mevsimde ise parçaların tekrar edilmesi genellikle kabul görür. İlk güz rüzgârları ve fahiş kahve fiyatları yüzünden sağlam bir müşteri kaybı yaşanır. Her neyse, meydandaki yüzleri bu nedenle inceliyordum ki Tibor’a rastladım.

Kolunu sallıyordu. Bize el salladığını sandım ama sonra garsonun dikkatini çekmeye çalıştığını anladım. Yaşlanmış, biraz kilo almıştı, ama görür görmez tanıdım. Ellerimi saksafonumdan çekmediğim için, yanımda akordeon çalan Fabian’a başımla işaret ettim. İşte tam o anda etrafımdaki grup elemanlarına baktığımda, Fabian’la benden başka, Tibor’la tanıştığımız yazdan kalan kimse olmadığını fark ettim.

Tamam, yedi yıl önce olup bitmiş bir şeydi, ama şoku hâlâ sürüyordu. Her gün aynı elemanlarla çalınca, aileniz gibi olurlar, hatta hepsini kardeşleriniz gibi görürsünüz. Arada sırada birileri aranızdan ayrıldığında sizinle teması kaybetmeyeceğini umar, Venedik ya da Londra gibi yerlerden kart atacağını ya da yeni grubunun bir polaroid resmini yollayacağını düşünürsünüz; sanki geride bıraktığı köyündeki evine yazar gibi. Böyle anlarda ise her şeyin ne kadar çabuk değiştiği birdenbire kafanıza dank eder. Bugün bağrınıza bastığınız dostlar yarın Avrupa’ya dağılır, hiç gitmeyeceğiniz meydanlarda, kafelerde Baba’nın tema müziğini ya da “Autumn Leaves”i çalan yitik yabancılar oluverirler.

Parçamızı bitirdiğimizde, Fabian “özel bölümünün” tam ortasında dürtülmekten rahatsız olduğunu belirtmek için bana pis pis baktı; tam olarak solo değildi, ama keman ve klarnetin sustuğu, benim arka planda alçak tonda çaldığım, onunsa akordeonuyla eşlik ettiği ender anlardan biriydi. Şemsiyenin altında kahvesini karıştıran Tibor’u işaret edip durumu açıklamaya çalıştığımda, Fabian başta onu hatırlayamadı. Sonunda, “A, evet hatırladım. Çellocu çocuk. Acaba hâlâ o Amerikalı kadınla beraber mi?” diye sordu.

“Tabii ki hayır. Hatırlamıyor musun, o mesele daha o zaman bitmişti,” dedim.

Fabian omzunu silkti, dikkatini nota sayfalarına yöneltti ve bir sonraki parçamıza başladık.

Fabian’ın fazla ilgi göstermemiş olması biraz canımı sıktı, ama sanırım o, bu genç çelliste ilgi duyanlar arasında değildi. Fabian barlarda ve kafelerde çalan alaylı müzisyenlerdendi. Kemancımız Giancarlo ya da basçımız Ernesto gibi eğitim almamıştı. Onlar Tibor gibi bir müzisyeni büyüleyici bulurlardı. Hatta Tibor’un kalburüstü bir eğitim alması ve hâlâ bir geleceğinin olması nedeniyle, beğenilerine biraz kıskançlık karıştığını bile söyleyebilirdim. Ama haklarını teslim etmeliyim; onlar bu dünyanın Tiborlarını kanatları altına almak isteyen kişilerdir, onunla bir süre ilgilenir ve ileride doğabilecek hayal kırıklıklarına hazırlarlar.

Yedi yıl önceki o yaz, bu şehir için bile hiç olmadığı kadar sıcaktı, hatta zaman zaman Adriyatik kıyısında olduğumuz hissine kapılıyorduk. Dört aydan fazla bir süre dışarıda çaldık (meydana ve masalara dönük kafe tentesinin altında). Etrafımıza yerleştirilmiş üç dört elektrikli pervaneye rağmen sürekli terliyorduk. Çoğu Almanya ve Avusturya’dan gelen oldukça yoğun turist kalabalığı ya da sıcağı plajlarda atlatan yerliler için elverişli bir hava denebilirdi. O yaz aynı zamanda Rusları fark ettiğimiz ilk yazdı. Rus turistler artık o kadar da ilgimizi çekmiyorlar çünkü diğerlerinden farkları kalmadı; fakat o günlerde durup bakma ihtiyacı duymamıza yol açacak kadar ender görülürlerdi. Tuhaf kılık kıyafetleriyle okula yeni başlamış çocuklar gibi dolanıp dururlardı. Tibor’u ilk gördüğümüzde, dinlenme molasında bize ayrılan büyük masanın etrafında kendimizi toparlamaya çalışıyorduk. Yakınımızda oturuyordu ve çellosunun kutusunu durmaksızın hafifçe itekleyerek gölgede tutmaya çalışıyordu.

Giancarlo, “Şuna bakın, çulsuz bir Rus müzik öğrencisi. Yaptığına bakın şunun! Parasını ana meydandaki kafelerde harcıyor,” dedi.

Ernesto ise, “Enayiliğinden şüpheniz olmasın, ama romantik bir enayi. Bu meydanda oturabildiği sürece açlığından mutluluk bile duyabilir,” dedi.

İnceydi, açık sarı saçlı ve modası geçmiş gözlükler takan bir gençti; onu bir pandaya dönüştüren büyük kalın çerçeveleri vardı. Her gün gelirdi. Nasıl olduğunu hatırlamıyorum, ama bir süre sonra molalarda birlikte oturup konuşmaya başlamıştık. Eğer akşam programımız sırasında gelmişse, bitirince onu da çağırır, şarap ve çörek ikram ederdik.

Çok geçmeden Tibor’un Rus değil Macar olduğunu, göründüğünden daha büyük olması gerektiğini, çünkü Londra’daki Kraliyet Müzik Akademisi’nde eğitim aldıktan sonra iki yıl Viyana’da Oleg Petroviç’in kadrosunda çaldığını öğrendik. Yaşlı maestro ile zorlu bir başlangıçtan sonra efsanevi müzisyenlerin zaman zaman hızlı atan nabzını tutma konusunda deneyim kazandığı Viyana’dan kendine güveni sağlam bir biçimde ayrılmıştı; o dönemde Avrupa’nın pek çok ülkesinde çalmak üzere bir seri küçük ama prestijli antlaşma yapmıştı. Fakat bu konserlerin talep yetersizliğinden dolayı bir bir iptal edilmeye başlaması, onu nefret ettiği müziği çalmak zorunda bırakmıştı. Adamların cimriliği yüzünden, yatak ve yiyecek için de yüklü ödemeler yapması gerekiyordu.

Sonuçta şehrimizin başarılı Sanat ve Kültür Festivali (o yaz onu buralara getiren buydu) ona ihtiyacı olan desteği sağlamıştı. Bir de Kraliyet Akademisi’nden eski bir arkadaşı kanalın kıyısındaki dairesinde kalmasını teklif edince, hiç düşünmeden kabul etmişti. Şehrimizde bulunmaktan keyif aldığını, ama sürekli nakit sıkıntısı çektiğini söylemişti. Ara sıra resitalleri olsa da, bir sonraki adımını çok iyi düşünmeliydi.

Tibor’un endişelerini dinledikten bir süre sonra, Giancarlo ve Ernesto onun için bir şeyler yapmamız gerektiğine karar verdiler. Bunun üzerine Tibor, Giancarlo’nun otel dünyasında sıkı bağlantıları olan Amsterdamlı uzak akrabası Bay Kaufmann’la tanıştırıldı.

O akşamı çok iyi hatırlıyorum. Henüz yazın başlarındaydık. Bay Kaufmann, Giancarlo, Ernesto ve bütün takım kafenin arka odasında oturuyor, Tibor’un çellosunu dinliyorduk. Delikanlı, Bay Kaufmann’ın kendisini dinlemeye geldiğinin farkındaydı; bu yüzden o gece çalmaya ne denli hevesli olduğunu hatırlayınca ilginç geliyor. Açıkçası Tibor bizlere şükran duyuyordu ve Bay Kaufmann’ın Amsterdam’a dönünce onun için elinden geleni yapacağını duyduğuna da memnun olmuştu. İnsanlar Tibor’un o yaz kötü yönde değiştiğini, büyüklük taslamaya başladığını, bunların hep o Amerikalı kadın yüzünden olduğunu söylüyorlar ya, eh, bunda doğruluk payı olabilir.

Tibor, kadını günün ilk kahvesini yudumlarken fark etmişti. O dakikada meydana hoş bir serinlik hâkimdi (kafe sabah saatlerinde güneş almaz) ve parke taşları belediye işçileri tarafından sulandığından hâlâ ıslaktı. Kahvaltısını etmediği için yan masadaki kadının ısmarladığı meyve suyu karışımlarına, –açıkçası daha saat on bile olmadığından, sırf açgözlülükten ısmarladığı– midye buğulamaya imrenerek bakıyordu. Kadın da kendisine arada sırada bakıyor gibi gelmişti, ama üzerinde durmadı.

O zamanlar bize, “Çok hoş, hatta güzel görünüyordu,” diye anlatmıştı. “Ama gördüğünüz gibi, benden on ya da on beş yaş büyük. Dolayısıyla başka bir şeye yormadım.”

Kadını unutmuş ve komşusu öğle yemeğine gelmeden evvel bir iki saat prova yapmak üzere eve dönmek için hazırlığa başlamıştı ki birden onu önünde dikilmiş buldu.

Kadının ışıltısı etrafa yayılıyordu ve davranışı birbirlerini çoktan beri tanıdıkları izlenimini veriyordu. Aslında Tibor utangaçlığından ona selam bile vermemişti. O ise testi geçememiş bir öğrenciyi affediyormuşçasına bir elini omzuna koyarak, “Geçen gün San Lorenzo’daki resitalinizdeydim,” dedi.

Tibor, cevabının çok aptalca olduğunu fark etmesine rağmen, “Teşekkür ederim,” demekle yetindi. Kadın ona pırıl pırıl gözlerle bakmaya devam edince de, “Evet, doğru, geçenlerde San Lorenzo Kilisesi’nde bir resital verdim,” diyebildi.

Kadın güldü ve hemen karşısındaki iskemleye oturdu. “Bu cevabını, bir dizi konser anlaşması yapmışsın havasında söyledin,” derken, sesinde alaycı bir tavır seziliyordu.

“Öyle bir izlenim edindiyseniz, kendimi yanlış ifade etmişim demektir. İzlediğiniz resital son iki aydaki tek performansımdı.”

“Ama daha yeni başlıyorsun. Bazı taahhütler alabiliyorsan, o bile yeterlidir. Ayrıca o gün oldukça iyi bir kalabalığa çaldın.”

“Kalabalık mı? Sadece yirmi dört kişi vardı.”

“Öğleden sonraydı. Bir öğleden sonra resitali için iyi bir sayı.”

“Şikâyet etmemeliyim, ama gene de kalabalık değildi. Yapacak daha iyi bir şey bulamayan turistler topluluğundan ibaretti.”

“O kadar ayrımcı olmamalısın. Her şeyden önce, ben oradaydım. Yani o turistlerden biriydim.” Tibor kızarmaya başlayınca (çünkü kadını gücendirmek istememişti), koluna dokunarak gülümseyip, “Daha yolun başındasın. Dinleyici sayısını kafana takma. Sen bunun için çalmıyorsun ki,” dedi.

“Dinleyici kitlesi için çalmazsam, ne için çalacağım peki?”

“Benim söylediğim o değil. Demek istediğim, kariyerinin bu aşamasında yirmi kişi ya da iki yüz kişi fark etmez. Neden mi? Çünkü sende her müzisyende olmayan bir şeyler var.”

“Bir şeyler mi var?”

“Evet, aynen öyle. Potansiyelin var.”

Tibor içinden yükselen kaba kahkahayı güç bela bastırmıştı. Ona sitem etmektense kendini kınıyordu çünkü en azından kadının kendisine “üstün” ya da “yetenekli” demesini beklemişti ve onu ne kadar yanlış yorumladığını anlayınca sarsılmıştı. Kadın devam ediyordu:

“Bu etapta beklentin, doğru kişinin gelip seni dinlemesi için çalmak olmalı. Ve o kişi de pekâlâ salı günü çaldığın yirmi kişilik topluluğun arasında, yani o mekânda olabilirdi.”

“Organizatörleri saymazsak, toplam yirmi dört kişi...”

“Yirmi dört veya her neyse. Demek istediğim, rakamlar önemli değil şu anda. Önemli olan o tek kişi.”

“Plak şirketinden gelen adamı mı kastediyorsunuz?”

“Plak mı? Hayır, hayır, onun da zamanı gelir. Ben seni parlatacak olan kişiden bahsediyorum. Seni duyacak, iyi eğitim almış, alelade biri olmadığını anlayacak birinden. Şu anda kozanın içinde olduğunu görüp biraz yardımla seni kelebeğe dönüştürecek olandan.”

“Anlıyorum. Acaba sizin bu kişi olma ihtimaliniz var mı?”

“Yok canım. Gururlu bir delikanlı olduğunu görebiliyorum; ama bana öyle geliyor ki bu işi bilenler sana yol göstermek için kapında kuyruk olmuş değil. En azından benim kalibremdekiler.”

Tibor birden muazzam bir gaf yaptığının farkına vararak kadının mimiklerini dikkatlice inceledi. Kadın güneş gözlüklerini çıkarmıştı ve delikanlı onun soylu ve oldukça yumuşak ama hayal kırıklığı ve öfke de okunan yüzünü görebiliyordu artık. Onu daha iyi tanıyabilmek amacıyla bakmaya devam etti ama sonunda, “Özür dilerim, siz herhalde tanınmış bir müzisyensiniz,” demeye mecbur kaldı.

Kadın gülümseyerek, “Ben Eloise McCormack,” diye kendini tanıtıp elini uzattı. Maalesef bu isim Tibor’a bir şey ifade etmiyordu. Tereddütte kaldığını fark etti. İlk anda şaşırmış gibi yapıp, “Sahi mi? Çok enteresan,” derken, birden kendine geldi ve bu tür bir aldatmacanın dürüstlük olmadığını hatta birazdan kendisini zor durumda bırakacağını düşündü. Sonuçta sırtını dikleştirip, “Bayan McCormack sizinle tanışmak büyük bir şeref. İnanmanızın çok güç olduğunu biliyorum, ama açıklayacağım durumu gençliğime ve Demirperde gerisindeki Doğu Bloku ülkelerinden birinde büyümüş olmama bağlayarak sizden özür diliyor, bugün dahi ünlü film yıldızlarını ya da politikacıları hiç tanımadığımı bilmenizi istiyorum. Sonuçta sizin de tam olarak kim olduğunuzu bilmiyorum...” dedi.

Kadın, “Bu açıklaman övgüye değer derecede dürüstçe oldu,” demesine rağmen açıkça kırılmıştı ve coşkusu sönmüştü. Belirsizlikle geçen birkaç dakikadan sonra Tibor, “Siz tanınmış bir müzisyensiniz, değil mi?” diye sordu.

Kadın başını eğerek onaylarken, gözlerini kaçırarak meydanın ilerisine doğru baktı.

Tibor, “Bir kez daha özür diliyorum,” dedi. “Elbette sizin gibi bir müzisyenin benim resitalime gelmesi büyük bir şeref. Enstrümanınızın ne olduğunu sorabilir miyim?”

Kadın çabucak, “Tıpkı senin gibi çello,” diye cevapladı. “Bu nedenle seni dinlemeye gelmiştim. Seninki gibi mütevazı, küçük bir resital olsa bile, kendimi durduramıyorum. Geçip gidemiyorum. Adeta bir görev hissiyle hareket ediyorum.”

“Görev mi?”

“Başka nasıl adlandırabileceğimi bilemiyorum. Bütün çellistlerin iyi çalmasını arzuluyorum. Güzel çalmalarını istiyorum. Sık sık yanlış çaldıklarını görüyorum.”

“Affedersiniz, sadece biz çellistlerin mi yanlış çaldıklarını düşünüyorsunuz, yoksa bu bütün müzisyenler için geçerli mi?”

“Bu durum diğer enstrümanlar için de geçerli olabilir, ama ben çellistim, dolayısıyla diğer çellistleri dinlerim ve bir şeylerin yanlış gittiğini fark ettiğimde... Mesela geçen gün şehir müzesinin lobisinde birkaç genç müzisyene rastladım. İnsanlar hızla yanlarından geçip gidiyorlardı, ben ise durup dinlemek zorundaydım. Yanlarına gidip konuşmamak için kendimi zor tuttum, tahmin edeceğin gibi.”

“Yanlış mı çalıyorlardı?”

“Tam olarak yanlış denemez. Ama... işte, olmuyordu. Senin de gördüğün gibi, çok şey bekliyorum. Kendime koyduğum çıtaya herkesin erişmesini beklemek hata, biliyorum. Henüz öğrenciydiler herhalde.”

Konuşmaya başladıklarından beri ilk kez arkasına yaslandı ve ortadaki çeşmede bağırıp çağırarak birbirlerini ıslatan çocukları seyretti. Sonunda Tibor, “Bu dürtüyü belki salı günü de hissettiniz. Yani dinledikten sonra yanıma gelip fikir verme dürtüsünü,” dedi.

Kadın gülümsedi, ama sonradan yüzüne ciddi bir ifade yerleşti. “Evet, gerçekten hissettim; çünkü seni dinlediğim zaman adeta bir zamanlarki Eloise’i duydum. Beni affet, şimdi söyleyeceğim şey biraz incitici olabilir, ama gerçek şu ki henüz doğru yolda değilsin ve ben senin doğru yolu bulman için yardım etmeyi çok isterim. Ne kadar çabuk başlarsak o kadar iyi olur.”

Tibor buna karşılık olarak, “Oleg Petroviç’in özel öğrencisi olduğumu belirtmeliyim,” diyerek, kadının tepkisini bekledi. Şaşırtıcı bir biçimde, kadın gülümsemesini zorla bastırıp, “Ha, evet, Petroviç,” dedi. “Bir zamanlar saygın bir müzisyendi. Öğrencilerinin gözünde hâlâ saygıdeğer bir kişilik olduğunu biliyorum da, birçoğumuza göre fikirleri, yaklaşımı...” Başını sallayarak ellerini iki yana açtı. Tibor öfkeden konuşamayacak halde ona bakakalırken, kadın elini bir kez daha onun koluna koyarak, “Fazla ileri gittim. Buna hakkım yoktu. Seni rahat bırakıyorum,” dedi.

Eloise ayağa kalktığında Tibor’un öfkesi yatışmıştı çünkü karakteri gereği insanlara uzun süre kızgın kalamazdı. Bunun yanı sıra kadının eski öğretmeni için söyledikleri derinlerde gizli bam teline dokunmuştu; bunlar kendi kendine itiraf edemediği düşüncelerdi. Kafasını kaldırıp ona baktığında yüzünün karmakarışık olduğunun farkındaydı.

“Belki bildiğin bazı şeyleri düşündürttüğüm için şu anda bana çok kızgınsın, ama sana yardımcı olmak istiyorum. Eğer bunu tekrar konuşmaya karar verirsen, beni karşıda, Excelsior Oteli’nde bulabilirsin,” dedi.

Kadının Tibor’a parmağıyla işaret edip, gülümseyerek kapısına doğru yol aldığı otel şehrimizin en görkemli otelidir. Yeri kafenin tam karşısında, meydanın öbür ucundadır. Kadın meydanın ortasındaki çeşmenin yanında durup birkaç güvercini rahatsız ederek el sallayana kadar, Tibor onu seyretmişti.

Tibor sonraki günlerde defalarca bu karşılaşmayı düşünürken buldu kendini. Öğretmeninin Petroviç olduğunu gururla söylediğinde kadının dudağının kenarına yerleşen alaycı tebessümü hatırladıkça öfkesi tazeleniyordu. Düşündükçe, aslında eski hocası adına sinirlenmediğini fark etti. Esas mesele, Petroviç’in adının daima belli bir etki yaratacağı, ilgi ve saygı uyandırmak için onun ismini rahatça kullanabileceği fikrine kendini alıştırmış olmasıydı; başka bir deyişle, bu ismi dünyanın neresine giderse gitsin rahatça kullanabileceği bir giriş bileti olarak görmesiydi. Bu ismin kesinlikle böyle bir ağırlığı bulunmaması ihtimaliyle yüzleşmek onu sarsmıştı.

Meydanda oturduğu saatlerde, Eloise McCormack’in ayrılırken yaptığı daveti de hatırladığından, gözü ister istemez meydanın öbür ucundaki, önünde limuzinlerin ve taksilerin fink attığı Excelsior Oteli’nin girişine kayıyordu.

Sonunda, tanıştıklarının üçüncü günü meydanı geçip büyük, mermer döşeli lobiye girdi ve resepsiyona Eloise McCormack’in odasını aramalarını söyledi. Adını soran resepsiyonist telefonda birkaç cümle ettikten sonra ahizeyi uzattı.

Kadın, “Özür dilerim, geçen gün adını sormayı unutmuşum, kim olduğunu çıkarabilmem biraz vakit aldı. Gayet tabii seni hatırlıyorum. Hatta sık sık seni düşündüm. Konuşmak istediğim o kadar çok şey var ki. Ama bunu doğru dürüst yapmalıyız. Çellon yanında mı? Tabii ki hayır. Bir saat sonra, tam bir saat sonra çellonla birlikte gelir misin? Seni burada bekliyor olacağım,” diye heyecanla konuştu.

Bir saat sonra Excelsior’a döndüğünde, resepsiyonist bu kez Tibor’u derhal asansöre buyur etti ve Bayan McCormack’in kendisini beklediğini söyledi.

Henüz öğlenden sonra olsa da, kadının odasına girme fikri Tibor’da bir insanın mahremine girdiği hissini yaratmıştı; neyse ki koskocaman bir süitle karşılaşınca rahatladı. Yatak odası sıkı sıkı kapalıydı. Yüksek Fransız stili pencerelerin tahta panjurları açıktı ve dantel perdeler hafif bir esintiyle uçuşuyordu. Balkona çıkınca, meydanı tepeden izleyebileceği bir noktada olduğunu anladı. Oda ise kaba taş duvarları ve koyu tahta zemini yüzünden, etrafa konan çiçeklerin, minderlerin ve antika eşyaların yumuşatıcı etkisine rağmen adeta bir manastır havasındaydı. Kadın, bu ortamla çelişir şekilde, koşudan gelmiş gibi bir tişört, bol bir pantolon ve yürüyüş ayakkabıları giymişti. Tibor’la selamlaşma faslını uzatmayıp (kahve ya da çay ikram etmedi), “Bana çal. Resitaldeki parçalardan birini benim için çal,” demekle yetindi.

Odanın ortasına dikkatlice yerleştirilmiş arkası yüksek bir iskemleye buyur ettiği delikanlı, çellosunu kabından çıkardı. Kadın ise şaşırtıcı bir biçimde, büyük pencerelerden birinin oyuğuna yerleştirdiği koltuğa Tibor’un kendisini profilden görebileceği şekilde oturarak, çaldığı süre zarfında önündeki boşluğa baktı. Dik duruşu dinlediği sürece hiç değişmedi ve birinci parça bittiğinde tek kelime etmedi. Sonuçta Tibor bir parçadan öbürüne geçerek çalmaya devam etti. Yarım saat, derken bir saat geçti. Akustiği kötü olan bu gölgeli odada öğleden sonra güneşi dantel perdelerden içeri sızıyordu ve hem meydandan gelen gürültüler hem de Bayan McCormack’in varlığı Tibor’u daha derinlikli notalara sürükleyerek yeni fikirler doğuruyordu. Bir saatin sonuna doğru kadının beklentilerini aştığına dair inancı pekişmişti. Son parçasını bitirdiğinde ise birkaç dakikalık sessizlikten sonra oturduğu yerden ona doğru dönerek, “Evet, ne aşamada olduğunu biliyorum artık. Kolay olmayacak, ama yapabilirsin. Gerçekten becerebilirsin. Britten’la başlayalım. Tekrar çal, sadece ilk bölümü; sonra konuşalım. Her seferinde adım adım ilerlemek kaydıyla, birlikte bu işi kotarabiliriz,” dedi.

Tibor bunları duyduğunda ani bir dürtüyle enstrümanını toparlayıp gitmek istedi. Ama sonra başka bir içgüdü (belki yalnızca merak ya da daha derin bir şey) gururuna üstün geldi ve kadının istediği parçayı tekrar çalmaya onu mecbur etti. Birkaç ölçüyü çaldıktan sonra kadın onu durdurup konuşmaya başladığında kaçma dürtüsü nüksetti. Salt nezaketinden dolayı bu beklenmedik çalışmayı beş dakika daha sürdürebileceğini sanıyordu. Derken oturduğu süre uzadıkça uzadı. Tibor çaldı, Bayan McCormack tekrar tekrar konuştu. Kelimeleri başta Tibor’a fazla gösterişli ve soyut geliyordu, ama onları müziğine uyguladığında yarattıkları etkiye şaşmamak elinde değildi. Farkına bile varmadan bir saat daha uçup gitmişti.

Delikanlı bize sonradan, “Birdenbire bir şey görmeye başladım,” diye açıklamıştı. “Önceleri hiç girmediğim bir bahçeydi. Oradaydı, uzanabileceğim mesafede. Yolda bir şeyler vardı, ama daha önce hiç görmediğim o bahçeye ilk kez giriyordum.”

Sonunda otelden ayrıldığında güneş batmıştı, meydanı geçerek kafenin masalarına ulaştı ve duyduğu mutluluğu dizginlemeye çalışarak, üzerine krema sıkılmış bademli kek ısmarlayıp afiyetle yedi.

Sonraki birkaç gün boyunca öğleden sonraları Bayan McCormack’in oteline gitti. Oradan her ayrılışında, ilk ziyaretinde hissettiği ilhamla değilse bile, en azından enerji ve ümitle dolu oluyordu. Kadın giderek daha cesur eleştiriler yapmaya başlamıştı ve eğer dışarıdan biri şahit olabilseydi, herhalde haddini aştığını söylerdi, ama Tibor onun müdahalelerine artık bu gözle bakamıyordu. Tek endişesi, Bayan McCormack’in şehri terk edeceği günün gelmesiydi; bu düşünce aklından çıkmıyor, uykularını kaçırıyor ve yorucu bir seansın sonunda meydanı geçerken daima moralini bozuyordu. Ama kadına bunu sormayı denediğinde, daima muğlak ve şüphe uyandıran cevaplar alıyordu. “Soğuk dayanamayacağım raddeye geldiğinde gideceğim,” ya da, “Burada canım sıkılmadığı sürece kalacağım,” gibi.

Biz ise Tibor’a sürekli, “Nasıl çello çalıyor?” diye soruyorduk.

Bu soruyu ilk sorduğumuzda doğru dürüst bir cevap vermemişti; sadece, “Bana çelloyu eline aldığı ilk andan beri virtüöz olduğunu söyledi,” dedikten sonra konuyu değiştirmeye çalışmıştı. Bizim bu işin peşini bırakmayacağımızı fark ettiğindeyse, iç geçirerek anlatmaya koyuldu.

Aslında, Tibor daha ilk buluşmalarında onun nasıl çaldığını merak etmişti ama sormaya cesaret edememişti. Küçük bir şüphe içini kemirmişti; çünkü etrafına bakındığında ortada çello falan görememişti. Sonuçta tatile gelirken çellosunu getirmemiş olması gayet doğaldı. Bunun yanı sıra –belki kiralamış olduğu– bir enstrümanın yatak odasının kapısının arkasında olması da mümkündü.

Sonraki günlerde süite her gidişinde şüpheleri büyümüştü. Fakat bunları aklından çıkarmak için canla başla uğraşıyordu; çünkü zaman geçtikçe buluşmalarına ilişkin tereddütleri bütünüyle silinip gitmişti. Eloise’in kendisini dinleyecek olması fikri Tibor’un hayallerinde yeni katmanlar açılmasını sağlıyordu ve öğleden sonra buluşmalarından artakalan zamanda parçaları onun uyarılarını, dinlerkenki jestlerini dikkate alarak zihninde yeniden yorumlamaya koyuluyordu. Buna rağmen şüphelerini bütünüyle silemiyordu. Bir gün süite girdiğinde yatak odasının kapısını aralık buldu. Taş duvarları ve ortaçağdan kalma büyük karyolayı gördü, ama çellodan iz yoktu. Bir virtüöz, tatilde olsa bile bu kadar uzun zaman enstrümanına dokunmadan yaşayabilir miydi? Ama bu soruyu da bir şekilde zihninden atmıştı.

Yaz devam ederken, artık akşama doğru kafeye birlikte gelmeye, görüşmelerini otelin dışına taşırmaya başladılar. Tibor’a kahve, kek, bazen de sandviç ısmarlıyordu. Sohbetlerinin tek konusu müzik değildi artık, dönüp dolaşıp gene o konuya gelse de, bazen ona Viyana’da birlikte olduğu Alman kız hakkında sorular sorardı.

Tibor, “Ama onun hiçbir zaman benim sevgilim olmadığını anlamalısın,” derdi.

“Yani aranızda cinsellik yoktu demek istiyorsun. Bu senin ona âşık olmadığını göstermez ki.”

“Hayır, Bayan Eloise, bu yanlış bir yorum. Ondan hoşlanıyordum ama buna aşk denemezdi.”

“Dün Rahmaninov çalarken adeta bir duygunun peşine takılmıştın. İşte o aşktı, hem de romantik bir aşk.”

“Bu çok saçma, çünkü o benim iyi bir dostumdu, ama aramızda aşk yoktu.”

“Dün o pasajı adeta bir aşkın hatırası gibi çaldın. Çok gençsin, buna rağmen terk edilmeyi de bırakılmayı da bildiğini düşünüyorum. Bana göre, bu nedenle üçüncü bölümü o hislerle çalıyorsun. Çellistlerin çoğu bu bölümü neşeyle çalar. Senin içinse o bölüm bir daha bulamayacağın neşeli anların bir anısı gibi.”

Bunun gibi bazı sohbetleri oluyordu. Tibor da ona sorular sormak istiyordu, ama birlikte çalıştıkları süre boyunca Petroviç’e sormaya cesaret edemediği kişisel soruları ona da soramıyordu. Ağzından kaçırdığı ufak tefek sözlerle yetiniyor (artık Portland Oregon’da oturduğu, oraya üç yıl önce Boston’dan taşındığı, “yaptığı hüzünlü çağrışımlar nedeniyle” Paris’i sevmediği), daha da açılması için çanak tutmaktan kaçınıyordu.

Bayan McCormack tanıştıkları ilk günlere nazaran artık daha kolay gülüyor ve otelden çıkıp meydanı geçerlerken Tibor’un koluna giriyordu. Tam da bu noktada gözümüze çarpmışlardı. Ernesto’ya göre Tibor olduğundan daha genç göründüğünden, kadın ise bir anlamda anne gibi ama “flörtöz bir aktris” havasında olduğundan, merak uyandıran bir çiftti. Tibor’la ahbaplığa başlamadan önceki günlerde, onlar üzerine saatlerce çene çalmışızdır. Kol kola önümüzden geçtiklerinde birbirimize, “Ne düşünüyorsun? Aralarında bir şey var mı?” gibi sorular sorar, bu dedikodulardan hoşlandığımız için olamayacağını itiraf eder, âşık gibi bir halleri olmadığını düşünürdük. Tibor’la tanıştıktan sonra, bize kadının süitinde geçirdiği öğleden sonraları anlatmaya başlayınca, aramızdan hiç kimse onunla dalga geçmeye ya da şakalaşmaya kalkmadı.

Derken, gene kahvelerini yudumlayıp kek yiyerek kafede oturdukları bir gün, kadın kendisiyle evlenmek isteyen bir adamdan bahsetmişti. Adı Peter Henderson’dı ve Oregon’da golf aletleri satan başarılı bir şirketi vardı. Cemiyette saygı duyulan, akıllı, vicdanlı bir adamdı. Eloise’den altı yaş büyüktü, yani yaşlı sayılmazdı. İlk evliliğinden iki küçük çocuğu vardı, ama bu mesele dostça halledilmişti.

Tibor’un daha önce ondan hiç duymadığı kadar gergin bir kahkaha eşliğinde, “Neden burada olduğumu öğrendin işte,” deyiverdi. “Saklanıyorum. Peter’ın nerede olduğuma dair fikri yok. Sanırım gaddarca davranıyorum. Geçen salı onu arayıp İtalya’da olduğumu söyledim ama şehir adı vermedim. Bana çok kızdı ve sanırım hakkı da var.”

“Demek, yazı burada geçirmenin nedeni geleceğini tasarlamak istemen.”

“Tam olarak değil. Sadece saklanıyorum.”

“Peter’ı sevmiyor musun?”

Eloise omuzlarını silkerek, “Çok iyi bir adam ve sırada bekleyen pek fazla talibim de yok,” diye cevaplamıştı.

“Peki, Peter müziği seviyor mu?”

“Evet, oturduğum bölgedekilere bakınca, öyle sayılabilir. Sonuçta konserlere gidiyor. Konserden sonra yediğimiz yemeklerde dinlediğimiz esere ilişkin bir sürü hoş şey söylüyor. Sanırım müziği gerçekten seviyor.”

“Peki ama... senin değerini bilecek biri mi?”

“Bir virtüözle yaşamanın kolay olmayacağını biliyor,” diye cevaplarken iç geçirmişti. “Bu durum hayatım boyunca sorun oldu. Senin için de kolay olmayacak. Ama başka bir seçeneğimiz yok. Bizim gideceğimiz yol belli.”

Eloise, Peter’dan bir daha bahsetmedi, ama aralarındaki bu bilgi alışverişinden sonra ilişkilerine yeni bir boyut eklenmişti. Tibor çalma faslını bitirince kadın kendi kendine sessiz düşüncelere daldığında ya da meydanda birlikte otururlarken, kadın kendini daha fazla geri çekiyor, gözünü komşu masaların şemsiyelerine dikiyordu. Bu tavır delikanlıya hiç de rahatsızlık vermiyordu; yok sayıldığını düşünerek bundan rahatsızlık duymak bir yana, varlığının Eloise için önemli olduğunu anlıyordu.

Bir gün gene bir parçayı çalmayı bitirdiğinde, bestenin sonlarındaki sadece sekiz ölçülük kısa bir pasajı tekrar çalmasını istemişti. Tibor söyleneni yaptı ve baktığında alnındaki çatık kırışığın yerinde durduğunu gördü.

Başını iki yana sallayarak, “Bu bizim tarzımız gibi gelmiyor kulağıma,” dedi. Her zamanki gibi büyük pencerenin önünde oturuyordu. “Parçanın bütünü iyiydi. Hepsi bizim tarzımızda, ama bu son pasaj...” derken ürperdiğini gördü.

Tibor bu kez farklı bir stilde çaldı, ama Eloise’in gene olmuyor demek istercesine başını iki yana salladığını gördüğüne şaşırmadı.

“Affedersiniz, ama daha açık bir şekilde anlatmalısınız. ‘Bizim tarzımız gibi değil,’ derken neyi kastettiğinizi anlayamıyorum.”

“Yani benim bizzat çalarak göstermem gerektiğini mi ima ediyorsun? İstediğin bu mu?”

Sakin konuşuyordu, ama yüzünü döndüğünde, Tibor ne kadar gerildiğini anlamıştı. Cevabını beklerken dümdüz gözlerinin içine bakıyordu.

Sonunda, “Hayır, ben tekrar ederim,” dedi.

“Ama neden benim çalmadığımı merak ediyorsun, değil mi? Enstrümanını ödünç alarak ne demek istediğimi göstermemi istiyorsun...”

Tibor, “Hayır,” derken başını sallayarak soğukkanlı göründüğünü ümit ediyordu. “Yani çalışma tarzımız daima iyi sonuç veriyor. Sen kelimelerinle fikir veriyorsun, ben çalıyorum. Böylece sürekli başkasını kopyalamış olmuyorum. Senin kelimelerin bana pencereler açıyor. Eğer sen çalarsan bu pencereler açılamaz ve ben sadece bir kopyacı olurum.”

Kadın bu yorum üzerine bir süre düşündü ve, “Haklısın galiba. Tamam, kendimi daha iyi ifade etmeyi deneyeceğim,” dedi.

Birkaç dakika boyunca bitiş bölümleriyle geçiş pasajları arasındaki farka dair bir şeyler anlattı. Ardından, Tibor son bölümü tekrar çaldı; Eloise bu kez başıyla onaylayarak gülümsedi.

O günden sonra aralarındaki hiçbir şey eskisi gibi olmadı. Öğleden sonralarının baştaki tadı kalmamıştı. Belki de bu gerginlik hep vardı da, cin şişeden yeni çıkmıştı. Meydanda oturdukları bir gün, Tibor çellosunu Sovyetler Birliği günlerinde birkaç jean’le değiş tokuş ederek aldığını anlatıyordu. Bu hikâyeyi bitirdiğinde ona cevaben yarım yamalak bir gülümsemeyle, “İyi bir enstrüman, sesi de iyi, ama elime bile almadığımdan, yargıda bulunamam aslında,” demişti.

Tibor, Eloise’in gene çelloyu neden çalmadığı konusuna geleceğinin farkındaydı; bakışlarını hızla etrafta gezdirip, “Senin boyuna uygun değil benimki. Bana bile tam uymuyor,” dedi.

Onunla sohbetlerde artık gevşeyemediğini fark etmişti; çünkü Eloise’in dönüp dolaşıp konuyu kendisinin çalmasına getirmesinden çekiniyordu. Her seferinde başka bir şey bulup konuyu değiştiremiyor ve, “Keşke ben çalarak sana anlatabilseydim,” dediğinde genellikle duymazdan geliyordu.

Eylülün sonuna doğru (esinti artık bayağı serindi) Giancarlo’ya Amsterdam’daki Bay Kaufmann’dan bir telefon geldi. Şehir merkezindeki beş yıldızlı bir otelde çalan oda orkestrasına bir çellist aranıyordu. Grup, yemek salonuna tepeden bakan orkestra balkonunda haftanın dört akşamı çalıyordu, kalan zamanlarda ise elemanlar “müzik dışı ufak tefek işlere” bakıyorlardı. İmkânları çok iyiydi. Bay Kaufmann haberi duyar duymaz Tibor’u hatırlamıştı ve pozisyon ona ayrılmıştı. Tibor’a haberleri derhal yetiştirdik (Bay Kaufmann’dan telefon geldiği günün akşamı kafede); fakat onun ilgisiz cevabı karşısında adeta dilimiz tutuldu. Bu hali, yaz başında Bay Kaufmann’a deneme dinletisi yaptığı sıralardaki davranışları ile tam bir tezat teşkil ediyordu. Bu kayıtsız tavrına özellikle Giancarlo çok kızmıştı.

“Bu kadar düşünüp taşınacak ne var? Carnegie Hall’dan mı teklif bekliyorsun?” diye sordu.

“Şükran duymuyorum sanma. Tam tersi, ama biraz düşünmem gerek. İnsanlar sohbet ederken, yemek yerken çalmak; ayrıca oteldeki diğer görevler. Benim gibi birine uygun mu acaba?”

Giancarlo çabuk parlayan bir adamdı; dolayısıyla Tibor’un yakasına yapışıp bağırmaması için araya girdik. Hatta bazılarımız Tibor’un tarafını tutma gereği hissetmiş, “Kendi hayatı, hiçbir mecburiyet yok,” diyerek durumu açıklamaya girişmişti. Olay yavaş yavaş yatıştı ve geçici bir iş olduğu düşünülürse teklifin aslında fena olmadığı fikri Tibor’un aklına yatmaya başladı. Şehrimizin turist mevsiminin sona ereceğini de biliyordu. Amsterdam hiç değilse bir kültür başkentiydi.

Sonunda, “Enine boyuna düşüneceğim,” dedi ve, “Bir zahmet, Bay Kaufmann’a cevabımı üç gün içinde bildireceğimi söyleyin,” diye ekledi.

Giancarlo bu cevaptan pek tatmin olmamıştı (Tibor’un minnettarlığını yaltaklanarak göstermesini bekliyordu), yine de Bay Kaufmann’ı aramaya gitti. O akşam bunları tartıştığımızda Eloise McCormack adı hiç geçmemişti, ama Tibor’un tereddüdünün tek sebebinin o olduğu hepimizin malumuydu.

Tibor gidince, Ernesto, “Bu kadın oğlanı küstah bokun tekine çevirdi. Bu davranışını Amsterdam’da sürdürürse, sivri köşelerini yontuverirler,” dedi.

Tibor, Bay Kaufmann’a deneme dinletisi yaptığından Eloise’e bahsetmemişti. Birçok kez söylemeye niyetlenmiş ama her seferinde vazgeçmişti. Dostlukları derinleştikçe bu davranışıyla ona ihanet ettiği duygusu daha da güçleniyordu. Doğal olarak bu gelişmeleri Eloise’le paylaşmak, hatta ona herhangi bir ipucu dahi vermek istememişti. Buna karşılık sır saklama konusunda hiç başarılı değildi ve durumu Eloise’den saklama kararı beklenmedik sonuçlara yol açtı.

O öğleden sonra hava çok sıcaktı. Tibor her zamanki gibi otele gitmiş, hazırladığı yeni parçaları Eloise’e çalmaya başlamıştı. Üç dakika geçmemişti ki kadın onu durdurdu ve, “Bugün bir terslik var. Sen içeri girer girmez anladım. Seni o kadar iyi tanıyorum ki daha kapıyı çalışından anladım. Yorumunu dinleyince de emin oldum. Boşuna benden saklamaya çalışma,” dedi.

Tibor adeta dehşete düşmüştü. Yayını bir kenara koyup içini dökmek üzereydi ki Eloise ellerini havaya kaldırarak, “Bak Tibor, bu durumdan kaçmamızın imkânı yok. Sen hep uzak durmaya çalıştın, ama yararı yok. Üzerinde konuşmak istiyorum. Geçtiğimiz hafta boyunca bu konuyu açmak istedim.”

Delikanlı hayretle bakarak, “Sahi mi?” diyebildi.

“Evet, seni aldatmayı hiç düşünmedim, Tibor. Son haftalar benim için de kolay olmadı, çünkü sen çok iyi bir dostsun. Sana ucuz bir oyun oynadığımı düşünürsen kahrolurum. Hayır, lütfen bu kez beni durdurma. Söylemek istiyorum. Şu anda çellonu bana verip çalmamı istersen, yapamam. Enstrümanın iyi olmadığı için değil. Gerçekte olmadığım birini oynayarak sahtekârlık yaptığımı düşünüyorsan, sana yanıldığını söylerim. Birlikte başardıklarımıza bir bak. Sahtekâr olmadığımın kanıtı değil mi bu? Evet, sana bir virtüöz olduğumu söyledim. Bununla neyi kastettiğimi açıklayayım. Demek istediğim, ben de senin gibi özel bir yetenekle doğmuşum. Sen ve ben, diğer çellistlerin ne kadar çalışırlarsa çalışsınlar sahip olamayacakları bir şeye sahibiz. Ben sende bu yeteneğin olduğunu, seni kilisede dinlediğim anda fark ettim. Sen de bende bir şeyler olduğunu hissetmiş olmalısın ki o ilk gün otele gelmeye karar verdin.

“Bizim gibi pek fazla insan yok Tibor ve bizim gibiler birbirini bir bakışta tanır. Çello çalmayı hâlâ öğrenmemiş olmam bir şeyi değiştirmez. Benim bir virtüöz olduğumu anlamalısın. Yalnızca, henüz açılmamış bir paketim ben, sen de kısmen öylesin. İşte bu nedenle haftalardır seninle çalışıyorum. Katmanlarını açmana yardımcı olmak istiyorum. Seni kandırmaya çalışmadım. Çellistlerin yüzde doksan dokuzunun sergiledikleri becerinin altında gizli bir şey yoktur. Bizler ise birbirimize yardım etmeliyiz. Kalabalıklarda birbirimizi fark ettiğimizde el ele vermeliyiz, çünkü çok azız.”

Tibor, Eloise’in gözlerinde biriken yaşları fark etti, ama sesi tekdüzeydi. Kadın tekrar sessizliğe gömülerek başını çevirdi.

Tibor bir süre sonra sessizliği bozarak, “Demek, özel bir çellist olduğuna inanıyorsun,” diyebildi. “Bir virtüöz. Bizler Bayan Eloise, cesaretimizi ellerimize alıp sizin dediğiniz gibi her seferinde altından ne çıkacağından emin olmasak da kendimizi açmalıyız. Sizin açılmaya yanaşmamanız doğal, çünkü hiçbir şey yapmıyorsunuz. Ama bir virtüöz olduğunuzdan o kadar eminsiniz ki...”

“Ne olur kızma bana. Biraz delice olduğunu biliyorum. Ama gerçek bu. Annem ben daha küçükken yeteneğimin farkına varmıştı. Ona hiç değilse bunun için müteşekkirim. Bana dört yaşımdayken, yedi yaşımdayken, on bir yaşımdayken bulduğu hocalar iyi değildi. Bunu annem bilemezdi, ama ben biliyordum. Küçük bir kızken bile içgüdülerim beni yanıltmazdı. Ne kadar iyi niyetli olurlarsa olsunlar, yeteneğimi onlara karşı korumam gerektiğinin farkındaydım, çünkü onu tamamen yok edebilirlerdi. Onları susturdum. Sen de böyle yapmalısın, Tibor. Yeteneğin kıymetlidir.”

Tibor şimdi daha şefkatliydi. “Özür dilerim, ama bana çocukken çello çaldığını mı söylemeye çalışıyorsun? Ama bugün...”

“Enstrümana on bir yaşımdan beri dokunmadım. Anneme Bay Roth’la devam edemeyeceğimi açıkladığım günden beri. Anlayış gösterdi ve hiçbir şey yapmadan beklemeyi uygun buldu. Hayati olan, yeteneğimin bozulmamasıydı. Benim de günüm gelecekti. Tamam, bazen çok geç bıraktığımı düşünürüm. Bugün kırk bir yaşındayım ve hiç değilse doğuştan gelen yeteneğim çürümedi. Yıllar boyu bana yardımcı olabileceğini söyleyen hocalarla karşılaştım, ama daima içyüzlerini gördüm. Bazen biz bile kolayca fark edemeyiz, Tibor. Bu hocalar o kadar profesyoneldirler ve o kadar güzel konuşurlar ki ilk dinlediğinde aldanırsın. İşte sonunda bana yardım edebilecek biri dersin, sonra birden istediğin gibi biri olmadığının farkına varırsın. İşte katı olup kendini kapatman gereken an, o andır. Beklemenin çok daha iyi bir şey olduğunu daima hatırlamalısın, Tibor. Bazen yeteneğimin üzerindeki perdeyi kaldırmadığım için kendimi kötü hissederim, ama onu hiç zedelemedim; mühim olan da bu.”

Bu konuşmadan sonra delikanlı hazırladığı birkaç parçayı çaldı, ama her zamanki havayı yakalayamadıklarından, çalışmalarını erken bitirdiler. Biraz ondan bundan konuştuktan sonra Tibor şehirden birkaç günlüğüne ayrılmayı planladığını söyleyinceye kadar meydanda kahvelerini içtiler. Şehrin çevresini keşfetmeyi çok istiyordu, bunun için de kısa bir tatil planlamıştı.

“Sana iyi gelecek, ama çok uzun kalma; çünkü yapacak çok işimiz var.”

Tibor onu en fazla bir hafta sonra döneceğine inandırdı. Her şeye rağmen ayrılırlarken kadının hareketlerinde bir rahatsızlık seziliyordu.

Delikanlı gidişi konusunda tam anlamıyla doğruyu söylememişti; çünkü gidişiyle ilgili ayarlamalar henüz tamamlanmış değildi. O gün Eloise’den ayrıldıktan sonra eve gidip birkaç yeri aradı ve sonunda Umbria sınırına yakın dağlardaki bir pansiyonda yer ayarladı. O akşam veda için bizi görmeye geldiğinde (nereye gitmesi ve nereleri görmesi gerektiği konusunda karmakarışık bir sürü tavsiyede bulunmuştuk) mahcup bir tavırla Giancarlo’ya, Bay Kaufmann’a işi kabul ettiğini söylemesini istedi.

Bize dönüp, “Başka ne yapabilirim? Döndüğümde hiç param kalmamış olacak,” dedi.

Tibor şehir dışında keyifli zaman geçirmişti, ama dönüşte. Alman yürüyüşçülerle arkadaşlık ettiği ve bütçesinin elverdiği ölçüde dağ restoranlarında yedikleri dışında pek bir şey anlatmadı. Bir haftalık tatil ona gözle görülür şekilde yaramıştı, ama yokluğunda Eloise McCormack’in şehri terk edip etmediğini öğrenmek istiyordu.

Turist kalabalığı azalmıştı. Garsonlar ısıtıcıları dışarıdaki masaların etrafına diziyorlardı. Döndüğü günün öğleden sonrası Tibor her zamanki gibi çellosunu alarak Excelsior’a gitti. Yalnızca Eloise’in onu beklediğini görmek değil, aynı zamanda kendisini özlemiş olduğunu hissetmek de onu memnun etti. Eloise onu duygusal bir şekilde karşıladı; hislerine fazlasıyla kapılmış insanların yapacağı gibi, onu ikramlara boğduğunu tahmin ediyorum. Her zamanki yerine oturttuktan sonra sabırsızca çelloyu kılıfından bizzat çıkararak, “Benim için çal! Haydi, sadece çal,” dedi.

Birlikte olağanüstü bir öğleden sonra geçirdiler. Eloise’in itiraflarından sonra ilişkilerinin nasıl süreceği hususunda Tibor’un endişeleri vardı, ama şimdi bütün gerginlik uçup gitmiş gibiydi ve araları her zamankinden iyiydi. Bir parçanın sonunda Eloise’in gözlerini kapatarak uzun ve sıkı bir eleştiriye girişmesine bile gücenmedi, tek derdi dediklerini iyice anlayıp sindirebilmekti. Ertesi günkü de, sonrakiler de aynıydı: Birlikteyken rahat ediyor, hatta zaman zaman şakalar yapıyorlardı; Tibor hiçbir döneminde bu kadar güzel çaldığını hatırlamıyordu. Tatile gitmeden önce aralarında geçen konuşmaya değinmediler bile. Eloise de ona tatiliyle ilgili bir şey sormadı. Sadece müzik hakkında konuştular.

Döndüğünün dördüncü günü, –odasındaki su sızdıran klozet gibi– bir dizi şanssız olay, Tibor’un Excelsior’a her zamanki vaktinde gidememesine yol açtı.

Kafenin önünden geçtiği saatlerde güneş batıyordu, garsonlar cam kâselerin içindeki mumları yakıyorlardı ve biz de yemek müziği çalmaya başlamıştık. Bize el salladı, meydanı geçti ve Excelsior’a girdi. Çellosunu taşırken topallıyor gibiydi.

Resepsiyonistin yukarıyı aramadan önce biraz duraksadığını fark etti. Eloise kapıyı açtığında onu sıcak karşıladı, ama eskisinden farklı bir şeyler var gibiydi. Daha Tibor konuşamadan o çabucak, “Tibor, geldiğine çok sevindim, çünkü Peter’a senin hakkında her şeyi anlattım,” dedi. “Evet, doğru duydun, Peter sonunda beni buldu!” Sonra odaya doğru seslenerek, “Peter, Tibor burada. Tabii çellosuyla birlikte,” diye haber verdi.

Tibor odaya adımını attığında, saçları kırlaşmış, iri yarı, hantal, açık renk polo gömlekli bir adam ayağa kalkarak gülümsedi. Elini sıkıca kavrayarak, “Hakkınızda çok şey duydum. Eloise büyük bir yılız olacağınızı düşünüyor,” dedi.

“Peter inatçıdır. Sonunda beni bulacağını biliyordum.”

Adam, “Benden kaçış yoktur,” derken, Tibor’a bir iskemle çekip dolabın üzerindeki buz kovasından şişeyi çıkararak bir bardağa şampanya koydu. “Haydi Tibor, Eloise’le yeniden bir araya gelişimizi kutlayalım,” dedi.

Tibor şampanyasını yudumlarken Peter’ın tesadüf eseri onu her zaman kullandığı “çello iskemlesine” oturttuğunu fark etti. Eloise birden yok olmuştu. Peter ile Tibor ellerinde şampanyalarıyla sohbete daldılar. Peter hoş birine benziyordu. Tibor’a bir sürü soru sordu. Macaristan’da büyümek nasıl bir duyguydu? Batı’ya geldiğinde çok bocalamış mıydı?

Sonra, “Bir enstrüman çalmayı o kadar isterdim ki. Çok şanslısın. Ben de öğrenmek isterim, ama artık biraz geç kaldım sanırım,” dedi.

“Hâlâ çalabilirsiniz. Hiçbir zaman geç demeyin.”

“Haklısın, hiçbir zaman geç dememeliyiz. Geç demek bir mazeret sadece. Hayır, işin doğrusu, çok meşgul bir insanım ve kendi kendime Fransızca öğrenme, bir müzik aleti çalma ya da Savaş ve Barış’ı okuma gibi konularda hep bunu bahane ediyorum. Eloise çok küçükken çalarmış. Sana bunu anlatmıştır herhalde.”

“Evet, söyledi. Anladığım kadarıyla, onun birçok doğal yeteneği var.”

“Ha, evet vardır. Onu tanıyan herkes bunu görebilir. Müthiş duyarlıdır. Ders alması gereken o. Ben Bay Dolma Parmak’ım,” derken gülmeye başladı. “Piyano çalmak isterdim, ama bu ellerle becerebilir miyim? Ailemin nesiller boyu yaptığı gibi toprağı kazmaya uygun eller bunlar, içerdeki leydinin duyarlılığı yok bende.”

Sonunda Eloise koyu renk bir gece elbisesi giymiş ve bir sürü takıyla süslenmiş halde yatak odasının kapısında belirdi.

“Peter, Tibor’u sıkma; onun golfle ilgisi yok,” dedi.

Peter, “Bana bak Tibor, sana golfle ilgili tek kelime ettim mi?” derken yardım bekler gibiydi.

Tibor artık gitmesi gerektiğini, onları yemek planlarından alıkoymak istemediğini söyledi. Bu cümlesine ikisi de itiraz etti. Peter, “Yemeğe çıkmak üzere hazırlanmışa benziyor muyum?” diye sordu.

Tibor onun kılığının çok uygun olduğunu düşünmesine rağmen, adamın kendisinden beklendiği gibi kahkahasını koyuverdiğini gördü. Sonra Peter, “Bir şeyler çalmadan gidemezsin. Çalışın hakkında o kadar çok şey anlattı ki,” dedi.

Tibor’un kafası karışmıştı ama yine de çellosunun kılıfını açmaya davrandı. O sırada Eloise sert bir tavırla, “Tibor haklı, geç oluyor. Bu şehirde tam vaktinde oturmazsan masanı tutmuyorlar. Haydi, sen üstünü değiş Peter, hatta tıraş da olabilirsin. Tibor’u ben geçiririm, onunla baş başa konuşmak istiyorum,” dedi.

Tibor ile Eloise asansörde birbirlerine şefkatle gülümsediler ama konuşmadılar. Dışarıya çıktıklarında meydanı akşam için aydınlatılmış buldular. Çocuklar yaz tatili dönüşü top oynuyorlar ya da çeşmenin etrafında birbirlerini kovalıyorlardı. Akşam piyasasına çıkmış olan kalabalık akıp gidiyordu ve sanırım bizim müziğimiz onların durdukları yere kadar ulaşıyordu.

Eloise, “Sonunda beni buldu, öyleyse beni hak ediyor demektir,” diyerek sessizliğini bozdu.

“Son derece etkileyici bir adam. Amerika’ya mı döneceksiniz?”

“Birkaç güne kadar döneceğim.”

“Evlenmeyi düşünüyor musunuz?”

“Sanırım evet,” derken bir saniye samimiyetle Tibor’a baktı, sonra başını çevirdi. “Sanırım evet.”

“Mutluluklar dilerim. O çok iyi bir adam, aynı zamanda bir müzik tutkunu. Bu senin için çok önemli, biliyorum.”

“Evet, çok önemli.”

“Sen hazırlanırken biz golften değil, müzik derslerinden bahsediyorduk.”

“Sahi mi? Onun için mi, benim için mi?”

“Her ikiniz için de, ama sanırım Portland Oregon’da bir hoca bulmak zordur.”

Eloise bir kahkaha attı. “Daha önce de söylediğim gibi, bizim gibi insanlar için hayat çok zor.”

“Evet, bu konuda size hak veriyorum. Hele bu son haftalardan sonra, daha da çok hak veriyorum,” deyip ekledi: “Bayan Eloise, ayrılmadan önce size söylemek istediğim bir şey var. Çok yakında, büyük bir otelde çalışmak üzere Amsterdam’a gideceğim.”

“Kapı görevlisi mi olacaksın?”

“Hayır, küçük bir oda orkestrasıyla birlikte otelin yemek salonunda çalacağım. Yemek yiyen müşterilere müzik dinletisi sunacağız.”

Onu dikkatle inceleyen Tibor, gözlerinde bir şeyin parlayıp söndüğünü gördü. Eloise elini Tibor’un koluna koyarken gülümsedi ve, “Sana bol şans. O otelin müşterileri ne kadar özel bir müzik dinleyeceklerini bilmiyorlar henüz,” dedi.

“Umarım öyle olur.”

Bir dakika daha otelin önündeki ışık selinin ortasında, aralarında bir kümbet gibi yükselen çelloyla dikildiler. Sessizliği Tibor bozdu:

“Tabii Bay Peter’la çok mutlu olmanızı da umuyorum.”

Eloise, “Ben de,” derken ona sarılıp yanaklarından öptü. “Kendine iyi bak, e mi?”

Tibor teşekkür etti ve göz açıp kapayıncaya kadar Excelsior’a dönen kadının arkasından bakakaldı.

Tibor o akşamdan sonra şehrimizden ayrıldı. Birlikte son içkilerimizi yudumlarken Giancarlo ve Ernesto’ya buldukları iş, bizlere de arkadaşlığımız için şükran duyuyordu, ama ben, bize hâlâ mesafeli durduğunu düşünmeden edemiyordum. Böyle düşünen başkaları da vardı, ama Giancarlo her zamanki gibi Tibor’un tarafını tutarak, atılacağı yeni iş yüzünden heyecanlı ve sinirli olduğunu söyledi.

Ernesto, “Heyecanlı mı? Nasıl heyecanlı olabilir?” diye sordu. “Bütün yazı üstün yetenekli olduğunu dinleyerek geçirdi. Bu otel işi onun için bir düşüş sayılır. Başlangıçta iyi bir çocuktu, ama bu kadının ona yaptıklarından sonra aramızdan ayrılacağı için memnunum,” dedi.

Hikâyeme başlarken yazdığım gibi, bunların hepsi tam yedi yıl önce olmuştu. Giancarlo, Ernesto ve o zamanki bütün çocuklar, yani Fabian’la benim dışımdakiler başka yerlere dağıldılar. Geçen gün onu meydanda görünce, bu genç Macar virtüözü uzun zamandır düşünmediğimin farkına vardım. Tanımak güç olmadı. Tabii biraz kilo almıştı ve ensesi kalınlaşmıştı. Garsonu yanına çağırırkenki tavrında da bir değişiklik göze çarpıyordu (bunu uyduruyor olabilirim); sanki oldukça sabırsızdı ve davranışında biraz da terslik vardı. Belki de haksızlık ediyorumdur. Sonuçta ona şöyle bir bakmıştım sadece. Her halükârda, bana göre kendini beğendirme konusundaki gençlik heyecanından ve eski özenli tavrından eser kalmamıştı. Böyle bir dünyada bunun yerinde bir değişim olduğunu da söyleyebilirsiniz tabii.

Yanına gidip onunla konuşabilirdim, ama biz ara verinceye kadar gitmişti. Sadece o öğleden sonra için burada olduğuna emindim. Takım elbise giyiyordu (çok şık değil, sıradan bir şeydi); muhtemelen artık bir masa başı işinde çalışıyordu. Belki yakınlarda bir yere iş bağlantısı için gelmişti ve eski günlerin hatırına şehrimize uğramıştı, kim bilir? Eğer meydana tekrar uğrarsa ve ben de o sırada çalmıyorsam, herhalde yanına gidip birkaç kelime ederim diye düşünüyorum.